{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"MeasureSoftGram","text":"<p>Wiki destinada ao projeto MeasureSoftGram contendo toda a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS) e M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) durante o semestre de 2023.2, ministrada pelo professor Hilmer Rodrigues Neri da Universidade de Bras\u00edlia - Gama.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p> Ana Carolina Rodrigues Leite (EPS) Ariel Vieira Lima Serafim (EPS) Caio C\u00e9sar Oliveira (EPS) Ian Pereira de Sousa Rocha (EPS) Jo\u00e3o Victor Max Bisinotti de Oliveira (EPS) Lameque Fernandes Azevedo (EPS) Levi Lunique Izidio da Silva (MDS) Luana de Lima Medeiros (MDS) Lucas Freire Lopes (MDS) Lucas Gomes Lopes (EPS) Murilo Schiler Lopes Santana (EPS) Pedro de Miranda Haick (EPS) Renata Quadros Kurzawa (MDS) Vinicius Angelo de Brito Vieira (MDS) Vitor Eduardo K\u00fchl Rodrigues (EPS) <p></p>"},{"location":"lean_inception/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"lean_inception/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 24/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Gomes Lopes"},{"location":"lean_inception/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma Lean Inception \u00e9 um workshop coletivo que visa alinhar o entendimento das \u00e1reas de neg\u00f3cio e t\u00e9cnicas sobre um produto em seus aspectos mais fundamentais. Segundo Caroli, o objetivo da Lean Inception \u00e9 planejar o MVP, o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel. A Lean Inception \u00e9 compostoa por uma sequ\u00eancia de atividades colaborativas e din\u00e2micas que ir\u00e3o gerar o canvas MVP, o quadro visual que demonstra a estrat\u00e9gia do MVP [1].</p>"},{"location":"lean_inception/#etapas","title":"Etapas","text":""},{"location":"lean_inception/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>Esta atividade tem o objetivo de definir, de forma colaborativa, a vis\u00e3o do produto. Nessa etapa, a equipe se divide em grupos menores e preenche um template espec\u00edfico sobre a vis\u00e3o do produto. Por fim, os grupos se re\u00fanem e discutem o resultado, podendo alterar o que foi feito anteriormente, de forma a se ter uma vis\u00e3o clara do produto ao fim da atividade [1].</p> <p> </p>"},{"location":"lean_inception/#o-produto-e-nao-e-faz-nao-faz","title":"O Produto \u00c9 - N\u00c3O \u00c9 - FAZ - N\u00c3O FAZ","text":"<p>Esta etapa busca classificar o produto seguindo as quatro diretrizes, indagando, especificamente, cada aspecto positivo e negativo sobre o produto ser ou fazer algo. O objetivo desta atividade \u00e9 fazer com que os participantes tenham uma vis\u00e3o mais alinhada tanto sobre o que o produto faz, quanto sobre o que o produto n\u00e3o faz [1]. </p>"},{"location":"lean_inception/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>Nesta etapa, cada membro da equipe deve compartilhar sua compreens\u00e3o sobre os objetivos do neg\u00f3cio, e os v\u00e1rios pontos de vista devem ser discutidos para chegar a um consenso sobre  o que verdadeiramente possui relev\u00e2ncia. Portanto, esta atividade auxilia no levantamento e esclarecimento dos objetivos [1]. </p>"},{"location":"lean_inception/#personas","title":"Personas","text":"<p>Com o intuito de identificar as funcionalidades do produto, esta etapa utiliza a t\u00e9cnica de Personas. Uma persona \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio do produto, descrevendo n\u00e3o s\u00f3 o seu papel, como tamb\u00e9m suas necessidades espec\u00edficas. Essa representa\u00e7\u00e3o realista de usu\u00e1rios auxilia o time a descrever funcionalidades do ponto de vista de quem interagir\u00e1 com o produto final [1]. </p>"},{"location":"lean_inception/#jornadas-de-usuarios","title":"Jornadas de Usu\u00e1rios","text":"<p>Essa etapa envolve a descri\u00e7\u00e3o detalhada do percurso que um usu\u00e1rio faz para alcan\u00e7ar um objetivo espec\u00edfico, sendo alguns desses passos do percurso representa\u00e7\u00f5es de diferentes pontos de contato com o produto, caracterizando a intera\u00e7\u00e3o da pessoa com ele. A partir dessa jornada, a equipe consegue levantar quest\u00f5es e opini\u00f5es sobre os desejos do usu\u00e1rio e as funcionalidades do produto [1].</p> <p> </p>"},{"location":"lean_inception/#brainstorming-de-funcionalidades","title":"Brainstorming de Funcionalidades","text":"<p>Utilizando como base a lista de objetivos do produto e as personas criadas nas etapas anteriores, os membros da equipe devem discutir entre si para identificar as funcionalidades do produto com base nas necessidades e objetivos de neg\u00f3cio dos usu\u00e1rios [1].  </p>"},{"location":"lean_inception/#revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX","text":"<p>Esta etapa tem como objetivo avaliar as funcionalidades elencadas na atividade anterior. \u00c9 preciso reavali\u00e1-las, normaliz\u00e1-las, e, se poss\u00edvel, descartar o que n\u00e3o faz sentido levar a diante. Para isso, cada funcionalidade \u00e9 avaliada em termos de esfor\u00e7o, valor para neg\u00f3cio e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, com cada um desses fatores sendo avaliados em uma escala de um a tr\u00eas. Al\u00e9m disso, cada funcionalidade tamb\u00e9m \u00e9 avaliada sobre o n\u00edvel de confian\u00e7a que a equipe tem sobre o que ela \u00e9 e como constru\u00ed-la [1]. </p>"},{"location":"lean_inception/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>O objetivo desta etapa \u00e9 priorizar as funcionalidades previamente identificadas e j\u00e1 avaliadas. Para isso, a equipe deve usar um template de um sequenciador e deve organizar as funcionalidades de forma sequencial, indicando o que ser\u00e1 implementado no MVP e o que ser\u00e1 incrementado. Al\u00e9m disso, a equipe deve definir quais funcionalidades estar\u00e3o em cada onda, quantas ondas o MVP ter\u00e1 e qual o tamanho de cada onda. E para adicionar os cart\u00f5es \u00e0s ondas, um conjunto de regras deve ser seguindo [1]:</p> <ul> <li>Regra 1: Uma onda pode conter, no m\u00e1ximo, tr\u00eas cart\u00f5es.</li> <li>Regra 2: Uma onda n\u00e3o pode conter mais de um cart\u00e3o     vermelho.</li> <li>Regra 3: Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente     amarelos ou vermelhos.</li> <li>Regra 4: A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar     cinco \u201cE\u201d.</li> <li>Regra 5: A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de     quatro \u201c$\u201d e quatro cora\u00e7\u00f5es.</li> <li>Regra 6: Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar     em alguma onda anterior.</li> </ul> <p></p>"},{"location":"lean_inception/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>No Canvas MVP, a equipe detalha o MVP e as suas funcionalidades, sob as perspectivas de Design Thinking e do Lean Startup. Apesar de poder ser utilizada independente da sequ\u00eancia de atividades da Lean Inception, ela foi concebida para ser a \u00faltima do workshop. O Canvas MVP \u00e9 dividido em sete blocos. E em cada bloco, uma pergunta deve ser respondida, na ordem indicada:</p> <ol> <li>Proposta do MVP: Qual \u00e9 a proposta deste MVP?</li> <li>Personas segmentadas: Para quem \u00e9 este MVP? Podemos segmentar e testar este MVP em um grupo menor?</li> <li>Jornadas: Quais jornadas s\u00e3o atendidas ou melhoradas com este MVP?</li> <li>Funcionalidades: O que vamos construir neste MVP? Que a\u00e7\u00f5es ser\u00e3o simplificadas ou melhoradas neste MVP?</li> <li>Resultado esperado: Que aprendizado ou resultado estamos buscando neste MVP?</li> <li>M\u00e9tricas para validar as hip\u00f3teses do neg\u00f3ci: Como podemos medir os resultados deste MVP?</li> <li>Custo e Cronograma: Qual \u00e9 o custo e a data prevista para a entrega deste MVP?</li> </ol> <p></p>"},{"location":"lean_inception/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] CAROLI, Paulo. Lean Inception: How to Align People and Build the Right Product. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018. Acesso em: 19 de out. de 2023.</p>"},{"location":"atas/reuniao1/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 01","text":"<p>Data: 06/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao1/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto pelo cliente;</li> <li>Decis\u00e3o do hor\u00e1rio das reuni\u00f5es semanais;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos membros entre si;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o das tabelas de hor\u00e1rios e conhecimentos.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao1/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS Vinicius Angelo MDS"},{"location":"atas/reuniao10/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 10","text":"<p>Data: 29/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao10/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>7\u00aa atividade do Lean Inception (Revis\u00e3o T\u00e9cnica de Neg\u00f3cios).</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao10/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS"},{"location":"atas/reuniao11/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 11","text":"<p>Data: 30/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 09:00</p>"},{"location":"atas/reuniao11/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>8\u00aa atividade do Lean Inception (Sequenciador).</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao11/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Lucas Freire MDS"},{"location":"atas/reuniao12/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 12","text":"<p>Data: 02/10/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao12/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>9\u00aa atividade do Lean Inception (Canvas MVP);</li> <li>Discuss\u00e3o ao redor da pol\u00edtica de branches e commits.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao12/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS"},{"location":"atas/reuniao13/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 13","text":"<p>Data: 03/10/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao13/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Discuss\u00e3o sobre os requisitos n\u00e3o funcionais;</li> <li>Planejamento das pr\u00f3ximas Dojos (React e Django).</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o Roadmap do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao13/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Renata Kurzawa MDS"},{"location":"atas/reuniao14/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 08","text":"<p>Data: 04/10/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao14/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Validar Revis\u00e3o T\u00e9cnica de Neg\u00f3cios com o cliente;</li> <li>Pedir para o cliente especificar certos pedidos de funcionalidades:</li> <li>Sugest\u00e3o do que alterar no c\u00f3digo fonte do Front</li> <li>Discutir a forma como o sistema tem tratado o conceito de neg\u00f3cio de pr\u00e9-configura\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00f5es.</li> <li>Discutir sobre a configura\u00e7\u00e3o de qual gatilho a ser utilizado pela action.</li> <li>Discutir a seguinte funcionalidade: come\u00e7ar a encaminhar o tratamento do sistema apresentar os arquivos/m\u00e9todos, quando as m\u00e9tricas forem desse tipo (ex: m\u00e9tricas extra\u00eddas do sonar), que foram.</li> <li>Repensar na visualiza\u00e7\u00e3o dos valores calculados com as configura\u00e7\u00f5es. Verificar as regras de neg\u00f3cio ao se planejar releases.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao14/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS Vinicius Angelo MDS"},{"location":"atas/reuniao2/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 02","text":"<p>Data: 12/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao2/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o das ideias iniciais de EPS para os membros de MDS;</li> <li>Dojo de Treinamento de MDS sobre a ferramenta GIT.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao2/#links-referentes-a-dojo","title":"Links Referentes a Dojo","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/reuniao2/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS Vinicius Angelo MDS"},{"location":"atas/reuniao3/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 03","text":"<p>Data: 13/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao3/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Explica\u00e7\u00e3o mais aprofundada da teoria do produto pelo cliente;</li> <li>Discuss\u00e3o ao redor do planejamento das metodologias a serem aplicadas pelos membros da equipe.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao3/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS Vinicius Angelo MDS"},{"location":"atas/reuniao4/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 04","text":"<p>Data: 18/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao4/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Dojo de Treinamento de MDS sobre Typescript;</li> <li>Esclarecer d\u00favidas de MDS em rela\u00e7\u00e3o ao projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao4/#links-referentes-a-dojo","title":"Links Referentes a Dojo","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/reuniao4/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Lameque Fernandes EPS Murilo Schiler EPS Lucas Gomes EPS Levi Lunique MDS Lucas Freire MDS"},{"location":"atas/reuniao5/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 05","text":"<p>Data: 20/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao5/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos Mentores da disciplina referente ao projeto;</li> <li>Detalhamento ao redor da configura\u00e7\u00e3o projeto pelos mentores e cliente.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao5/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS Vinicius Angelo MDS"},{"location":"atas/reuniao6/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 06","text":"<p>Data: 25/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao6/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Dojo de Treinamento de MDS sobre Python;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos detalhes t\u00e9cnicos de cada reposit\u00f3rio feita pelos mentores.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao6/#links-referentes-a-dojo","title":"Links Referentes a Dojo","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/reuniao6/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ian Rocha EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Luana Medeiros MDS Renata Kurzawa MDS"},{"location":"atas/reuniao7/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 07","text":"<p>Data: 26/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao7/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Tutorial feito pelos mentores de como rodar/configurar cada ambiente do projeto de maneira local.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao7/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS"},{"location":"atas/reuniao8/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 08","text":"<p>Data: 27/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao8/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Discuss\u00e3o com o cliente referente ao andamento do projeto;</li> <li>Levantamento dos requisitos que o cliente necessita no projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao8/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Pedro Haick EPS Vitor K\u00fchl EPS Levi Lunique MDS Luana Medeiros MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS Vinicius Angelo MDS"},{"location":"atas/reuniao9/","title":"Ata - Reuni\u00e3o 09","text":"<p>Data: 28/09/2023</p> <p>Hor\u00e1rio: 20:00</p>"},{"location":"atas/reuniao9/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>6\u00aa atividade do Lean Inception (Brainstorming).</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao9/#participantes","title":"Participantes","text":"Membro Equipe Ana Carolina EPS Ariel Vieira EPS Caio C\u00e9sar EPS Ian Rocha EPS Jo\u00e3o Victor EPS Lameque Fernandes EPS Lucas Gomes EPS Murilo Schiler EPS Levi Lunique MDS Lucas Freire MDS Renata Kurzawa MDS"},{"location":"diagramas/diagrama_entidade_relacionamento/","title":"Diagrama de Estados","text":""},{"location":"diagramas/diagrama_entidade_relacionamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Diagrama Entidade-Relacionamento (DER) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que descreve as entidades, os relacionamentos e as conex\u00f5es entre elas em um sistema ou dom\u00ednio espec\u00edfico. \u00c9 uma ferramenta fundamental utilizada no projeto de bancos de dados e sistemas de informa\u00e7\u00e3o para modelar e visualizar a estrutura e intera\u00e7\u00f5es entre os elementos essenciais de um sistema.</p> <p>No cerne de um DER est\u00e3o as entidades, que s\u00e3o objetos do mundo real ou conceitual que possuem atributos e caracter\u00edsticas distintas. Os relacionamentos indicam as intera\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre essas entidades, proporcionando uma compreens\u00e3o clara dos fluxos de dados e informa\u00e7\u00f5es dentro de um sistema. O DER n\u00e3o apenas representa as entidades e seus relacionamentos, mas tamb\u00e9m os atributos associados a cada entidade e como esses atributos se relacionam entre si. Essa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas, permitindo uma compreens\u00e3o abrangente e uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento e otimiza\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"diagramas/diagrama_entidade_relacionamento/#diagrama-entidade-relacionamento","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento","text":"<p>O Diagrama Entidade-Relacionamento do projeto Measure Soft Gram foi criado automaticamente utilizando a cole\u00e7\u00e3o do django-extensions, usando o comando graph-models, essa ferramenta cria um diagrama do banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o, como a imagem abaixo:</p> <p></p>"},{"location":"diagramas/diagrama_entidade_relacionamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 04/10/2023 1.0.0 Elabora\u00e7\u00e3o do artefato de Diagrama de Entidade-Relacionamento Caio C\u00e9sar Oliveira -"},{"location":"documentacao/EVM/","title":"EVM","text":""},{"location":"documentacao/EVM/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/11/2023 Inclus\u00e3o do documento Ana Carolina Rodrigues <p>O EVM (Earned Value Management), ou Gerenciamento do Valor Agregado, \u00e9 uma metodologia de controle e an\u00e1lise de desempenho de projetos. Ele integra informa\u00e7\u00f5es de custos, cronograma e trabalho realizado para avaliar o desempenho atual e prever o desempenho futuro do projeto. Aqui est\u00e3o seus principais elementos:</p> <ul> <li>Planejamento Inicial: No in\u00edcio do projeto, s\u00e3o estabelecidos o or\u00e7amento (Budget at Completion - BAC) e o plano de valor agregado (Planned Value - PV), que indicam quanto custar\u00e1 cada parte do trabalho em diferentes momentos do projeto.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o do Trabalho: Durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, o progresso real \u00e9 medido atrav\u00e9s do valor agregado (Earned Value - EV), que representa o valor do trabalho conclu\u00eddo at\u00e9 o momento, conforme especificado no plano.</li> <li>Compara\u00e7\u00e3o com o Planejado: A an\u00e1lise de valor agregado compara o trabalho realmente realizado (EV) com o trabalho planejado (PV) e os custos reais (Actual Cost - AC). Isso permite avaliar o desempenho atual do projeto em termos de custo e cronograma.</li> <li>\u00cdndices de Desempenho: A partir desses valores, s\u00e3o calculados \u00edndices-chave, como o CPI (Cost Performance Index) e o SPI (Schedule Performance Index), que indicam se o projeto est\u00e1 dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</li> <li>Proje\u00e7\u00f5es e Estimativas: Com base nos \u00edndices de desempenho atuais, \u00e9 poss\u00edvel fazer proje\u00e7\u00f5es para estimar o custo final do projeto (EAC - Estimate at Completion) e prever se o projeto estar\u00e1 dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</li> </ul> <p>Ele se baseia em tr\u00eas elementos principais:</p> <ul> <li>Valor Planejado (PV - Planned Value): Refere-se ao valor do trabalho que deveria ter sido realizado at\u00e9 um determinado ponto no tempo, de acordo com o cronograma planejado e o or\u00e7amento aprovado. \u00c9 a linha de base para medir o progresso do projeto.</li> <li>Valor Agregado (EV - Earned Value): Representa o valor do trabalho realmente realizado at\u00e9 o momento, medido em termos do or\u00e7amento autorizado. Reflete o progresso real alcan\u00e7ado no projeto.</li> <li>Custo Real (AC - Actual Cost): \u00c9 o custo real incorrido para realizar o trabalho at\u00e9 o momento.</li> </ul> <p>Esses elementos s\u00e3o usados para calcular m\u00e9tricas cruciais:</p> <ul> <li>CPI (Cost Performance Index - \u00cdndice de Desempenho de Custo): \u00c9 calculado como EV dividido por AC. Indica a efici\u00eancia do custo do trabalho realizado at\u00e9 o momento. Um CPI maior que 1 significa que o trabalho est\u00e1 sendo feito com mais efici\u00eancia do que o planejado em termos de custos.</li> <li>SPI (Schedule Performance Index - \u00cdndice de Desempenho de Prazo): Calculado como EV dividido por PV. Indica a efici\u00eancia do cronograma do trabalho realizado at\u00e9 o momento. Um SPI maior que 1 significa que o trabalho est\u00e1 sendo conclu\u00eddo mais rapidamente do que o planejado.</li> </ul> <p>Com base nesses \u00edndices, \u00e9 poss\u00edvel fazer proje\u00e7\u00f5es e estimativas:</p> <ul> <li>EAC (Estimate at Completion - Estimativa no T\u00e9rmino): \u00c9 uma estimativa do custo total do projeto com base no desempenho atual. Pode ser calculada de v\u00e1rias maneiras, como AC mais o valor restante a ser gasto (BAC - Budget at Completion) dividido pelo CPI.</li> <li>VAC (Variance at Completion - Varia\u00e7\u00e3o no T\u00e9rmino): \u00c9 a diferen\u00e7a entre o or\u00e7amento estimado (BAC) e a estimativa atual de custo (EAC). Indica se o projeto provavelmente ficar\u00e1 abaixo ou acima do or\u00e7amento.</li> </ul> <p>Essas m\u00e9tricas ajudam os gerentes de projeto a entender o desempenho atual, prever resultados futuros e tomar medidas corretivas para manter o projeto dentro do or\u00e7amento e do cronograma planejado.</p>"},{"location":"documentacao/EVM/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Haick 2.0 30/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o do diagrama Pedro Haick 2.1 30/10/2023 Remo\u00e7\u00e3o da Helper Action Pedro Haick 2.2 04/10/2023 Elabora\u00e7\u00e3o do artefato de Diagrama de Entidade-Relacionamento Caio C\u00e9sar Oliveira 2.3 09/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama para o arquivo de arquitetura Ana Carolina"},{"location":"documentacao/arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A finalidade este documento \u00e9 apresentar de forma geral os aspectos mais significativos da arquitetura do projeto Measure SoftwareGram. Neste documento s\u00e3o apresentados os seguintes pontos, os servi\u00e7os e as tecnologias utilizadas em cada parte do projeto, modelo de arquitetura seguido atualmente e as motiva\u00e7\u00f5es que guiam essas escolhas. </p> <p> \u2003\u2003 Atrav\u00e9s desse documento, \u00e9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento da arquitetura do projeto, permitindo ao leitor a compreens\u00e3o do funcionamento do sistema e as abordagens utilizadas para o seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Apresenta uma vis\u00e3o geral sobre o conte\u00fado dessa documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura: Descreve os servi\u00e7os, tecnologias e os padr\u00f5es de arquitetura utilizados e informa as raz\u00f5es que motivaram tais escolhas;</li> <li>Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura: Fala sobre objetivos que buscam ser alcan\u00e7ados dentro da arquitetura escolhida;</li> <li>Refer\u00eancias: Emprega as fontes utilizadas nas pesquisas para relacionar as publica\u00e7\u00f5es que foram consultadas e citadas.</li> </ul>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#representacao-de-arquitetura","title":"Representa\u00e7\u00e3o de Arquitetura","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#linguagens","title":"Linguagens","text":"<ul> <li> <p>Python: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o poderosa, flex\u00edvel e de f\u00e1cil aprendizado, que \u00e9 amplamente utilizada devido \u00e0 sua legibilidade, produtividade e capacidade de integra\u00e7\u00e3o com outros sistemas. [1]</p> </li> <li> <p>JavaScript/TypeScript: Uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o que permite a voc\u00ea implementar itens complexos em p\u00e1ginas web, como conte\u00fados que se atualiza em um intervalo de tempo, mapas interativos ou gr\u00e1ficos 2D/3D animados, etc. \u00c9 a terceira camada do bolo das tecnologias padr\u00f5es da web (HTML, CSS e Javascript). TypeScript por sua vez \u00e9 uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o fortemente tipada que se baseia em JavaScript, oferecendo melhores ferramentas em qualquer escala. [2] [3]</p> </li> </ul>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":"<ul> <li> <p>React: Uma biblioteca utilizada para desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio nativas e web. Essa ferramenta proporciona o desenvolvimento de sites com mais facilidade e rapidez em rela\u00e7\u00e3o aos tradicionais HTML, CSS e JavaScript. [4]</p> </li> <li> <p>Next.js: Um framework de c\u00f3digo aberto criado pela Vercel que estende os recursos do React. Com essa ferramenta, \u00e9 poss\u00edvel usufruir de recursos como gera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas e renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor, otimizando o desenvolvimento Web. [5]</p> </li> <li> <p>Django: Um framework web Python de alto n\u00edvel que incentiva o desenvolvimento r\u00e1pido e um design limpo e pragm\u00e1tico. Constru\u00eddo por desenvolvedores experientes, ele cuida de grande parte do inc\u00f4modo do desenvolvimento da Web, para que voc\u00ea possa se concentrar em escrever seu aplicativo sem precisar reinventar a roda. \u00c9 gratuito e de c\u00f3digo aberto. [6]</p> </li> <li> <p>Jupyter Notebook: Um aplicativo baseado na Web para a cria\u00e7\u00e3o de documentos que combinam c\u00f3digo (Python) ao vivo com texto narrativo, equa\u00e7\u00f5es e visualiza\u00e7\u00f5es. [7]</p> </li> <li> <p>PyPI: O Python Package Index \u00e9 um reposit\u00f3rio para armazenar pacotes de c\u00f3digo escritos na linguagem de programa\u00e7\u00e3o Python. [8]</p> </li> </ul>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#banco-de-dados","title":"Banco de dados","text":"<ul> <li>PostgreSQL: Um poderoso sistema de banco de dados objeto-relacional de c\u00f3digo aberto com mais de 35 anos de desenvolvimento ativo que lhe rendeu uma forte reputa\u00e7\u00e3o de confiabilidade, robustez de recursos e desempenho. [9]</li> </ul>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#servicos","title":"Servi\u00e7os","text":"<p>CLI Abrevia\u00e7\u00e3o de \"interface de linha de comando\". Este \u00e9 um programa que permite aos usu\u00e1rios criar comandos para fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas passando instru\u00e7\u00f5es para o computador.</p> <p>Frontend Web Esta \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o interface web que permite aos usu\u00e1rios analisar e acompanhar os produtos pelo navegador. </p> <p>Service Este \u00e9 o programa respons\u00e1vel por se comunicar com a aplica\u00e7\u00e3o <code>Frontend Web</code> e fornecer todos os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o web.</p> <p>Parser Este reposit\u00f3rio possui a capacidade de interpretar a estrutura gramatical ou sint\u00e1tica dos dados de entrada, a fim de transform\u00e1-los em uma representa\u00e7\u00e3o interna mais adequada para processamento pelos demais servi\u00e7os.</p> <p>Github Action Action customizada do Github que permite realizar a an\u00e1lise de um certo repositorio. Esta aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por se comunicar com o servi\u00e7o <code>Service</code> e fornecer todos os dados necess\u00e1rios para a aplica\u00e7\u00e3o web.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#diagrama-arquitetural","title":"Diagrama Arquitetural","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#web","title":"Web","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#core","title":"Core","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#cli","title":"CLI","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#parser","title":"Parser","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#action","title":"Action","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#metas-e-restricoes-de-arquitetura","title":"Metas e Restri\u00e7\u00f5es de Arquitetura","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#metas","title":"Metas","text":"<p> Metas Escalabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser escal\u00e1vel Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 tratar de forma segura os dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios Deploy A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 possuir deploy automatizado Usabilidade A aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter uma boa usabilidade para o usu\u00e1rio <p></p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"Restri\u00e7\u00f5es Conectividade Para utiliza\u00e7\u00e3o do Frontend \u00e9 preciso ter conex\u00e3o com a internet. Para utilizar o CLI isso j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1rio Plataforma A aplica\u00e7\u00e3o possuir\u00e1 suporte WEB e para linha de comando P\u00fablico A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 desenvolvida com foco em empresas de tecnologia e desenvolvedores Linguagem O ingl\u00eas foi escolhido por conta das integra\u00e7\u00f5es com plataformas que j\u00e1 utilizam essa linguagem Equipe A equipe possui 10 integrantes Prazo O prazo \u00e9 at\u00e9 o final do semestre 2023.2 (23/12/2023) da Universidade de Bras\u00edlia"},{"location":"documentacao/arquitetura/#diagrama-de-estados","title":"Diagrama de Estados","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Diagrama Entidade-Relacionamento (DER) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que descreve as entidades, os relacionamentos e as conex\u00f5es entre elas em um sistema ou dom\u00ednio espec\u00edfico. \u00c9 uma ferramenta fundamental utilizada no projeto de bancos de dados e sistemas de informa\u00e7\u00e3o para modelar e visualizar a estrutura e intera\u00e7\u00f5es entre os elementos essenciais de um sistema.</p> <p>No cerne de um DER est\u00e3o as entidades, que s\u00e3o objetos do mundo real ou conceitual que possuem atributos e caracter\u00edsticas distintas. Os relacionamentos indicam as intera\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre essas entidades, proporcionando uma compreens\u00e3o clara dos fluxos de dados e informa\u00e7\u00f5es dentro de um sistema. O DER n\u00e3o apenas representa as entidades e seus relacionamentos, mas tamb\u00e9m os atributos associados a cada entidade e como esses atributos se relacionam entre si. Essa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas, permitindo uma compreens\u00e3o abrangente e uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento e otimiza\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#diagrama-entidade-relacionamento","title":"Diagrama Entidade-Relacionamento","text":"<p>O Diagrama Entidade-Relacionamento do projeto Measure Soft Gram foi criado automaticamente utilizando a cole\u00e7\u00e3o do django-extensions, usando o comando graph-models, essa ferramenta cria um diagrama do banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o, como a imagem abaixo:</p> <p></p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] What is Python? Executive Summary. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.python.org/doc/essays/blurb/ &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[2] O que \u00e9 JavaScript?. Dispon\u00edvel em: &lt; https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Learn/JavaScript/First_steps/What_is_JavaScript &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[3] TypeScript is JavaScript with syntax for types. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.typescriptlang.org &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[4] React. Dispon\u00edvel em: &lt; https://react.dev &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[5] What is Next.js?. Dispon\u00edvel em: &lt; https://nextjs.org/learn/foundations/about-nextjs/what-is-nextjs &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[6] Django. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.djangoproject.com &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[7] The Jupyter Notebook. Dispon\u00edvel em: &lt; https://jupyter-notebook.readthedocs.io/en/latest/notebook.html &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[8] PyPI - Python Package Index. Dispon\u00edvel em: &lt; https://pypi.org &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>[9] PostgreSQL: The World's Most Advanced Open Source Relational Database. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.postgresql.org &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>Tudo sobre diagramas de pacotes UML. Dispon\u00edvel em: &lt; https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-pacotes-uml &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p> <p>Arquitetura do Sistema (MeasureSoftGram-2023-1). Dispon\u00edvel em: &lt; https://fga-eps-mds.github.io/2023-1-MeasureSoftGram-Doc/documentos_de_projeto/arquitetura_do_projeto &gt; Acesso em: 4 de Outubro de 2023</p>"},{"location":"documentacao/deploy_backend/","title":"Documento de Deploy do Back-end","text":""},{"location":"documentacao/deploy_backend/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 14/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor K\u00fchl"},{"location":"documentacao/deploy_backend/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A finalidade este documento \u00e9 apresentar de forma geral como foi o processo para realizar o deploy do back-end do MeasureSoftGram e quais foram as dificuldades e solu\u00e7\u00f5es encontradas. </p> <p> \u2003\u2003 Atrav\u00e9s desse documento, \u00e9 poss\u00edvel obter um melhor entendimento de como foi o processo do deploy do back-end do service do MeasureSoftGram, quais ferramentas foram utilizadas para que o processo fosse conclu\u00eddo com \u00eaxito, al\u00e9m de documentar quais foram as dificuldades encontradas durante este processo.</p>"},{"location":"documentacao/deploy_backend/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: Apresenta uma vis\u00e3o geral sobre o conte\u00fado dessa documenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Processo de Deploy: Descreve detalhadamente como foi o processo do deploy do back-end;</li> <li>Refer\u00eancias: Emprega as fontes utilizadas nas pesquisas para relacionar as publica\u00e7\u00f5es que foram consultadas e citadas.</li> </ul>"},{"location":"documentacao/deploy_backend/#processo-de-deploy","title":"Processo de Deploy","text":"<p>Iniciamos nossa tentativa de deploy atrav\u00e9s da Amazon Web Services (AWS). Configuramos inst\u00e2ncias no EC2 (Elastic Compute Cloud) para a hospedagem da nossa aplica\u00e7\u00e3o e usamos o RDS (Relational Database Service) para gerenciar nosso banco de dados. No entanto, ap\u00f3s finalizarmos o deploy na AWS, encontramos um problema: ao tentar acessar a aplica\u00e7\u00e3o pelo IP p\u00fablico, a p\u00e1gina n\u00e3o carregava.</p> <p>Diante desse contratempo e da necessidade de um deploy r\u00e1pido devido ao nosso cronograma apertado, decidimos procurar uma solu\u00e7\u00e3o alternativa. Foi nesse contexto que escolhemos o Railway como nossa ferramenta de deploy. A transi\u00e7\u00e3o para o Railway mostrou-se uma decis\u00e3o acertada. A experi\u00eancia com ele foi tranquila e conseguimos realizar o deploy sem enfrentar as dificuldades que tivemos com a AWS.</p> <p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do deploy no Railway, tentamos novamente realizar o deploy na AWS e identificar o problema existente. Ap\u00f3s diversas pesquisas, criamos uma inst\u00e2ncia na S3 Storage, que \u00e9 \u00e9 um servi\u00e7o de armazenamento de objetos, e com essa inst\u00e2ncia criada e os devidos c\u00f3digos executados, o deploy foi efetuado e finalmente conseguimos acessar a interface do back-end. Por\u00e9m, devido as facilidades do deploy no Railway, decidimos manter o deploy l\u00e1, deixando o deploy na AWS como reserva para caso de emerg\u00eancia.</p>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/","title":"Planejado x Executado","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 10/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Rodrigues"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O documento presente tem como objetivo realizar a an\u00e1lise comparativa entre o planejado e o executado durante o desenvolvimento do projeto. Ser\u00e3o avaliados e comparados o Backlog, as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios (HU) ou User Cases(US), o Custo, a Qualidade e o Risco, visando compreender o progresso do projeto. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o realizadas an\u00e1lises adicionais e avalia\u00e7\u00f5es para aprimorar a compreens\u00e3o do estado atual do projeto.</p>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#21-planejadas","title":"2.1 Planejadas","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#211-front","title":"2.1.1 Front","text":"<ul> <li>[US - 01] - Cadastrar um Produto</li> <li>[US - 05] - Cadastrar organiza\u00e7\u00e3o</li> <li>[US - 32] - Baixar relat\u00f3rios sobre os dados do produto</li> <li>[US - 23] - Definir novos par\u00e2metros para o gr\u00e1fico gauge</li> <li>[US - 24] - Incrementar tela de visualiza\u00e7\u00e3o de dados</li> <li>[FIX] - Melhorar fluxo do planejamento da release</li> <li>[US - 34] - Exibir configura\u00e7\u00e3o de release</li> <li>[US - 18] - Nova medida Throughput no Front</li> <li>[FIX] - Adicionar anima\u00e7\u00e3o de carregamento no Front</li> <li>[US - 26] - Definir o que foi realizado na release</li> <li>[US - 27] - Visualizar compara\u00e7\u00e3o de Planejamento x Realizado na release</li> <li>[US - 20] - Nova medida CI Feedback Time no Front</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#212-cli","title":"2.1.2 CLI","text":"<ul> <li>[US - 28] - Visualizar configura\u00e7\u00e3o no CLI</li> <li>[US - 17] - Nova medida Throughput no CLI</li> <li>[US - 19] - Nova medida CI Feedback Time no CLI</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#213-action","title":"2.1.3 Action","text":"<ul> <li>[US - 30] - Cria\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o de Badges atrav\u00e9s da Action do MeasureSoftGram</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#215-core","title":"2.1.5 Core","text":"<ul> <li>[FIX] - Ajustar associa\u00e7\u00e3o entre m\u00e9tricas e medidas no Core</li> <li>[FIX] - Reajustar o relacionamento de m\u00e9tricas e medidas</li> <li>Nova medida Throughput no Core</li> <li>Nova medida CI Feedback Time no Core</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#214-service","title":"2.1.4 Service","text":"<ul> <li>[FIX] - Refatorar acesso as m\u00e9tricas no Service</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#22-realizados","title":"2.2 Realizados","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#221-front","title":"2.2.1 Front","text":"<ul> <li>[US - 01] - Cadastrar um Produto</li> <li>[US - 05] - Cadastrar organiza\u00e7\u00e3o</li> <li>[US - 32] - Baixar relat\u00f3rios sobre os dados do produto</li> <li>[US - 23] - Definir novos par\u00e2metros para o gr\u00e1fico gauge</li> <li>[US - 24] - Incrementar tela de visualiza\u00e7\u00e3o de dados</li> <li>[FIX] - Melhorar fluxo do planejamento da release</li> <li>[US - 34] - Exibir configura\u00e7\u00e3o de release</li> <li>[FIX] - Adicionar anima\u00e7\u00e3o de carregamento no Front</li> <li>[US - 26] - Definir o que foi realizado na release</li> <li>[US - 27] - Visualizar compara\u00e7\u00e3o de Planejamento x Realizado na release</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#222-cli","title":"2.2.2 CLI","text":"<ul> <li>[US - 28] - Visualizar configura\u00e7\u00e3o no CLI</li> <li>[US - 17] - Nova medida Throughput no CLI</li> <li>[US - 19] - Nova medida CI Feedback Time no CLI</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#223-action","title":"2.2.3 Action","text":"<ul> <li>[US - 30] - Cria\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o de Badges atrav\u00e9s da Action do MeasureSoftGram</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#225-core","title":"2.2.5 Core","text":"<ul> <li>[FIX] - Ajustar associa\u00e7\u00e3o entre m\u00e9tricas e medidas no Core</li> <li>[FIX] - Reajustar o relacionamento de m\u00e9tricas e medidas</li> <li>Nova medida Throughput no Core</li> <li>Nova medida CI Feedback Time no Core</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#224-service","title":"2.2.4 Service","text":"<ul> <li>[FIX] - Refatorar acesso as m\u00e9tricas no Service</li> </ul>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#23-analise","title":"2.3 An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003Nesse projeto, foram planejadas 21 atividades no backlog e 19 delas j\u00e1 foram realizadas, tendo apenas a necessidade de fazer alguns ajustes conforme os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que n\u00e3o puderam ser reproduzidos, totalizando 19 tarefas realizadas. Duas das atividades planejadas n\u00e3o foram feitas, por demandar mais tempo que o temos no final do semestre para a entrega afirmativa da release final. Portanto, temos um percentual de 80% das atividades que foram planejadas j\u00e1 estarem implementadas e entregues ao cliente para teste. Tivemos alguns problemas no meio do densenvolvimento, como a queda do frontend, alguns entedimentos errado sobre o produto e implementa\u00e7\u00f5es demoradas no processo conforme o entendimento do problema e o fluxo no sistema, por\u00e9m ainda com esses fatores soubemos nos alinhar e desempenhar nossas atividades. Foi percebido a necessidade de refatora\u00e7\u00e3o do Frontend a fim de ter um sistema com qualidade e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o para o cliente e os envolvidos.</p>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#3-custo-executado","title":"3. Custo Executado","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#4-qualidade","title":"4. Qualidade","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>\u2003\u2003 Com a finalidade de realizar uma entrega mais segura e confi\u00e1vel para o cliente, a equipe almejou uma cobertura acima de 80% para todos os reposit\u00f3rios. Por\u00e9m a implementa\u00e7\u00e3o das atividades no front-end n\u00e3o foi poss\u00edvel atingir esse percentual de cobertura, pois cada nova US desenvolvida tinha a condi\u00e7\u00e3o do lint que por vezes pontuava erros simples, mas que ao corrigir eles n\u00e3o eram analisados e se fossem algumas vezes acabava por quebrar a cobertura do sonar o que houve em outros reposit\u00f3rios. Dentro do planejamento, nosso objetivo era deixar o c\u00f3digo mais simples de se fazer manuten\u00e7\u00e3o, de f\u00e1cil entendimento e mais robusto para futuras implementa\u00e7\u00f5es, com menor acoplamento e com alta coes\u00e3o, tratando os bugs encontrados e sempre levando em conta as poss\u00edveis vulnerabilidades que pudessem levar a cobertura n\u00e3o ser efetivada ao percentual de 80%.</p>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#executado","title":"Executado","text":"<p>\u2003\u2003Como previsto a equipe se deparou com desafios em atingir as metas de qualidades planejadas devido aos problemas evidenciados acima sobre o Frontend, no qual foi identificado o problema ao criar testes e abrir PRs. Foi necess\u00e1rio avaliar os relacionamentos entre o core, service, CLI, front-end pois esse relacionamento estava completamente problem\u00e1tico n\u00e3o trazendo os reais valores entre m\u00e9tricas e medidas. Reformulando o modo da sa\u00edda dos dados do core e assim corrigindo o recebimento do mesmo no CLI, front e service. Incluindo tamb\u00e9m as novas medidas implementadas no CLI que obtiveram cobertura efetiva no sonar e est\u00e3o dentro do crit\u00e9rios de qualidade estabelecidos dentro do projeto nesse semestre. Ademais, como um semestre diferente dos demais, os MDS estiveram presentes no grupo desenvolveram atividades pertinentes ao front-end com os testes das atividades e soubemos ainda mais lidar com os padr\u00f5es de qualidade, ensinando e ajudando eles a conseguirem ter uma melhor cobertura para os testes implementados.</p>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#5-risco","title":"5. Risco","text":""},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#51-analise","title":"5.1 An\u00e1lise","text":"<p>\u2003\u2003No in\u00edcio do semestre, observamos que ocorreram os riscos R1, R3, R4, R6, R7, por fatores de mal entendimento do projeto e da arquitetura que o compunha, levando assim uma demora na faze de planejamento que ocorreu com o Lean Inception. Evidenciando o impacto mais alto nas primeiras sprints, at\u00e9 o ponto de percebemos esse atraso e alinharmos mais a rota conforme as atividades que deviam estar prontas.</p> <p>\u2003\u2003Juntamente com as dificuldades de atraso, durante o planejamento, foi identificado a aus\u00eancia do cliente (R9) mais comprometedora na rela\u00e7\u00e3o de sanar d\u00favidas sobre os Epicos e quais seriam suas verdadeiras atividades. Nessa fase h\u00e1 tamb\u00e9m a configura\u00e7\u00e3o de ambiente, que por fatores de d\u00favidas, erros, sistema operacional, foi marcada pelo risco R16, por maior parte dos integrantes de MDS.</p> <p>\u2003\u2003Outro risco que afetou o projeto foi o R2 e R12, relacionado a falta de um dos EPS que acabou trancando a disciplina um pouco depois da primeira apresenta\u00e7\u00e3o de release, afetando o quantitativo de atividades e a sobrecarga de alguns membros com suas respectivas atividades.</p> <p>\u2003\u2003Os ricos que mais impactaram o projeto foram, R11, R18, R19, R20, que por fatores da falta e falha no entendimento do produto, no passo a passo da experi\u00eancia do cliente com o produto, no entendimento errado da US e por muitas vezes o entendimento duvidoso, gerava o atraso na valida\u00e7\u00e3o da US por ter que refazer novamente, atraso na entrega na release no tempo correto e consequentemente o erro da implementa\u00e7\u00e3o da feature tendo que refazer a mesma para estar de acordo com os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o do cliente.</p> <p>\u2003\u2003Por fim, n\u00e3o enfrentamos problemas relacionados \u00e0 falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe, devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio do projeto. Al\u00e9m disso, todos os membros da equipe permaneceram motivados e bem integrados nas primeiras semanas.</p>"},{"location":"encerramento/encerramento_projeto/#6-earned-value-management-evm-measuresoftgram","title":"6. Earned Value Management (EVM) - MeasureSoftGram","text":""},{"location":"gestao_projetos/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto - EAP","text":""},{"location":"gestao_projetos/eap/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 13/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Rodrigues 0.2 13/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da imagem do eap Ana Carolina Rodrigues 0.3 16/10/2023 Segunda vers\u00e3o do eap conforme corre\u00e7\u00e3o Ana Carolina Rodrigues 0.4 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da release 1 Ana Carolina Rodrigues 0.5 26/10/2023 Ajuste do EAP conforme o RoadMap Ana Carolina Rodrigues 0.6 25/11/2023 Ajuste do EAP o novo RoadMap Ana Carolina Rodrigues 0.7 05/12/2023 Ajuste do EAP para configurar as ultimas US Ana Carolina Rodrigues"},{"location":"gestao_projetos/eap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) \u00e9 uma ferramenta fundamental no gerenciamento de projetos, que tem a finalidade de organizar e decompor as entregas e tarefas de um projeto em componentes menores e mais gerenci\u00e1veis. Representada em forma de diagrama hier\u00e1rquico, a EAP \u00e9 apresentada em n\u00edveis, come\u00e7ando com as entregas principais do projeto e dividindo-as em sub-entregas e tarefas cada vez menores. Essa abordagem possibilita uma vis\u00e3o geral do projeto, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o dos principais entreg\u00e1veis e das atividades necess\u00e1rias para a conclus\u00e3o bem-sucedida do projeto, independentemente do seu tamanho ou complexidade. Al\u00e9m disso, a EAP desempenha um papel crucial no escopo do projeto, na defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades e na estipula\u00e7\u00e3o de marcos e entregas essenciais.</p>"},{"location":"gestao_projetos/eap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Esse documento foi elaborado seguindo as diretrizes do plano de ensino da mat\u00e9ria Engenharia do Produto de Software (EPS). Com isso, foram definidas as hierarquias de mais alto n\u00edvel em cada etapa do projeto, orientando nas entregas de cada fase.</p>"},{"location":"gestao_projetos/eap/#estrutura","title":"Estrutura","text":"<p>A EAP \u00e9 uma \u00e1rvore que possui tr\u00eas n\u00edveis:</p> <p>N\u00edvel 1: O n\u00edvel 1 da EAP \u00e9 composto pelas atividades de alto n\u00edvel do projeto. Essas atividades s\u00e3o chamadas de atividades de projeto. Elas s\u00e3o as atividades que representam o projeto como um todo.</p> <p>N\u00edvel 2: O n\u00edvel 2 da EAP \u00e9 composto pelas atividades de n\u00edvel intermedi\u00e1rio do projeto. Essas atividades s\u00e3o chamadas de atividades de pacote. Elas s\u00e3o as atividades que representam um conjunto de atividades de n\u00edvel mais baixo.</p> <p>N\u00edvel 3: O n\u00edvel 3 da EAP \u00e9 composto pelas atividades de baixo n\u00edvel do projeto. Essas atividades s\u00e3o chamadas de atividades de trabalho. Elas s\u00e3o as atividades que representam as tarefas mais b\u00e1sicas do projeto.</p>"},{"location":"gestao_projetos/eap/#resultado","title":"Resultado","text":""},{"location":"gestao_projetos/eap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>EUAX. EAP (Estrutura Anal\u00edtica do Projeto): o que \u00e9, como fazer e qual a diferen\u00e7a entre EAP e Cronograma. Dispon\u00edvel em: https://www.euax.com.br/2018/12/eap-estrutura-analitica-projeto/. Acesso em: 13 de Outubro de 2023.</p> <p>WBS - IBM. Dispon\u00edvel em https://www.ibm.com/docs/en/mea/761?topic=SSXB7Z_7.6.1/com.ibm.meaora.doc/sag/c_ctr_oraclepa_proj_task_integ.html. Acesso em: 13 de Outubro de 2023.</p> <p>PMI. PMBOK\u00ae Guide. Dispon\u00edvel em: https://www.pmi.org/pmbok-guide-standards/foundational/pmbok. Acesso em: 13 de Outubro de 2023.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_comunicacao/","title":"Planejamento da comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"gestao_projetos/plano_comunicacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo explicar os meios de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_comunicacao/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<p>Ferramentas que ser\u00e3o utilizadas ao longo do projeto:</p> Logo Nome Finalidade Discord Comunica\u00e7\u00e3o s\u00edncrona por chamada e comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona entre a equipe, cliente e professor Github Issues, documentos, c\u00f3digo-fonte do produto a ser desenvolvido, etc Microsoft Teams Utilizado para realiza\u00e7\u00e3o de dojos e para reuni\u00f5es com o cliente Telegram Principal meio de comunica\u00e7\u00e3o da equipe ZenHub Acompanhamento e gerenciamento do projeto"},{"location":"gestao_projetos/plano_comunicacao/#reunioes-internas","title":"Reuni\u00f5es Internas","text":"<p>Para acompanhar o desenvolvimento da equipe, a equipe realiza daily remotas(por mensagem) segunda, quarta e sexta. Ter\u00e7a e quinta das daily s\u00e3o realizadas presencialmente das 15:50 \u00e0s 16:00.</p> <p>A realiza\u00e7\u00e3o da review, retrospective e planning ocorre semanalmente de forma remota na segunda-feira \u00e0s 20:00 e dura em m\u00e9dia duas horas.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_comunicacao/#reunioes-com-o-cliente","title":"Reuni\u00f5es com o Cliente","text":"<p>Para fins de revis\u00e3o e acompanhamento do produto, todas as semanas acontece uma reuni\u00e3o remota com o cliente nas quartas-feiras das 20h \u00e0s 21h.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_comunicacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o Lameque Fernandes"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Rodrigues 0.2 22/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas Ana Carolina Rodrigues"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade de software diz respeito \u00e0 capacidade de um software satisfazer as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, apresentando c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. Neste documento, s\u00e3o apresentadas as ferramentas utilizadas para garantir a qualidade do projeto durante o seu desenvolvimento, al\u00e9m da an\u00e1lise de m\u00e9tricas para estabelecer crit\u00e9rios de qualidade.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#sonarcloud","title":"SonarCloud","text":"<p>O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta amplamente empregada para coletar m\u00e9tricas e indicadores t\u00e9cnicos, permitindo o monitoramento da qualidade do c\u00f3digo. Durante o desenvolvimento do projeto, m\u00e9tricas foram capturadas ap\u00f3s cada Pull Request submetido. Essas m\u00e9tricas foram combinadas para calcular os aspectos relevantes de qualidade do c\u00f3digo, com foco na confiabilidade e manutenibilidade. Esses dados s\u00e3o cruciais para orientar o planejamento de melhorias cont\u00ednuas, visando garantir um c\u00f3digo confi\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unit\u00e1rios","text":"<p>Os testes unit\u00e1rios s\u00e3o testes automatizados cujo objetivo \u00e9 verificar o desempenho de partes isoladas de c\u00f3digo em um sistema maior.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p>A equipe utilizou o Jest no frontend, uma ferramenta de c\u00f3digo aberto, para realizar esses testes de forma simples e conveniente em aplica\u00e7\u00f5es JavaScript e Typescript.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#eslint","title":"ESLint","text":"<p>O ESLint \u00e9 uma ferramenta muito utilizada para fazer a verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo JavaScript. Ela ajuda os desenvolvedores a garantir a qualidade do c\u00f3digo, ao encontrar e relatar poss\u00edveis problemas, erros ou pr\u00e1ticas inadequadas de programa\u00e7\u00e3o. O ESLint disponibiliza v\u00e1rias regras configur\u00e1veis, que podem ser personalizadas de acordo com as necessidades do projeto, permitindo a aplica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de codifica\u00e7\u00e3o consistentes e melhorando a legibilidade, a manutenibilidade e a interoperabilidade do c\u00f3digo-fonte.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#verificacao-e-validacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para garantir a qualidade do projeto, a equipe adotou as seguintes t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o:</p> <p>Valida\u00e7\u00f5es com os donos do produto: \u00c9 essencial envolver os donos ou usu\u00e1rios do projeto na valida\u00e7\u00e3o. Foram realizadas reuni\u00f5es semanais com os POs para validar o progresso e obter feedback. Essa intera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ajuda a garantir que o software esteja sendo desenvolvido de acordo com as expectativas e necessidades dos stakeholders.</p> <p>Inspe\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do c\u00f3digo: A equipe optou por utilizar o Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo. Essa t\u00e9cnica permite obter m\u00e9tricas mensur\u00e1veis e identificar potenciais problemas no c\u00f3digo-fonte. O Sonar Cloud fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o da qualidade do projeto, auxiliando na tomada de decis\u00f5es e na identifica\u00e7\u00e3o de pontos que precisam ser aprimorados pela equipe.</p> <p>Revis\u00e3o de PRs: Foi implementada uma pr\u00e1tica de verifica\u00e7\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o de PRs. Antes de mesclar um PR no reposit\u00f3rio principal, algum membro da equipe de EPS revisa o c\u00f3digo, analisando a l\u00f3gica, a qualidade, a conformidade com as diretrizes do projeto e identificando poss\u00edveis melhorias ou problemas. Essa verifica\u00e7\u00e3o adicional ajuda a garantir que o c\u00f3digo entregue esteja correto e atenda aos padr\u00f5es de qualidade estabelecidos.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#metricas-de-qualidade","title":"M\u00e9tricas de qualidade","text":"<p>As m\u00e9tricas de qualidade definidas para o software s\u00e3o:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Bugs N\u00famero de problemas identificados no c\u00f3digo Coverage Grau de cobertura dos testes no c\u00f3digo Duplica\u00e7\u00e3o Quantidade de linhas de c\u00f3digo duplicadas Linhas Total de linhas de c\u00f3digo no projeto Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a e vulnerabilidades <p>Atrav\u00e9s do uso de m\u00e9tricas, \u00e9 poss\u00edvel identificar as subcaracter\u00edsticas relacionadas e avaliar a qualidade do produto. Essa avalia\u00e7\u00e3o fornece insights sobre a produtividade do projeto e influencia as decis\u00f5es tomadas durante o desenvolvimento. Os valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica do projeto foram estabelecidos com base nas m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud.</p> M\u00e9trica Crit\u00e9rio Coverage Pelo menos 80% de cobertura Bugs Classificado como \"A\" Security Hotspots Classificado como \"A\" Duplication At\u00e9 3.0% de duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo"},{"location":"gestao_projetos/plano_qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li> <p>Qualidade de Software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/qualidade-de-software-engenharia-de-software-29/18209. Acesso em 20 out. 2023</p> </li> <li> <p>ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010. Acesso em 20 out. 2023</p> </li> <li> <p>ENGSOFTMODERNA. Engenharia de Software Moderna. Dispon\u00edvel em: https://engsoftmoderna.info/. Acesso em: 20 out. 2023.</p> </li> </ul>"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/","title":"Plano de Gerenciamento de Riscos","text":""},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 06/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Rodrigues 0.2 06/10/2023 Levantamento dos riscos Ana Carolina Rodrigues 0.3 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do monitoramento da sprint 1 Ana Carolina Rodrigues"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Plano de Gerenciamento de Riscos \u00e9 um processo sistem\u00e1tico que identifica, avalia e prioriza amea\u00e7as potenciais que podem afetar o sucesso de um projeto \u00b9. \u00c9 um componente cr\u00edtico da gest\u00e3o de projetos e consiste em um conjunto de atividades, procedimentos e ferramentas destinadas a antecipar e mitigar riscos potenciais1.</p> <p>O risco, conforme defini\u00e7\u00e3o do Project Management Institute, \u00e9 \"um evento ou condi\u00e7\u00e3o incerta que, caso ocorra, tem um impacto negativo ou positivo em um ou mais objetivos do projeto \u00b9. O Plano de Gerenciamento de Riscos deve ser integrado ao plano geral do projeto e regularmente revisado e atualizado ao longo do ciclo de vida do mesmo1.</p> <p>O objetivo de um plano de gerenciamento de riscos \u00e9 minimizar o impacto de eventos negativos e maximizar as chances de atingir os objetivos do projeto1. Ele tem como prop\u00f3sito servir de ferramenta para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de riscos potenciais. Esse plano ajuda a mitigar ou eliminar essas amea\u00e7as, garantindo a continuidade da opera\u00e7\u00e3o \u00b9.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#tipos-de-risco","title":"Tipos de risco","text":"<p>Para a classifica\u00e7\u00e3o dos riscos, foram consideradas as seguintes categorias \u00b3:</p> <ul> <li>Externo</li> <li>Gerencial</li> <li>Organizacional</li> <li>T\u00e9cnico</li> </ul>"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#probabilidade-e-impacto-dos-riscos","title":"Probabilidade e impacto dos riscos","text":"N\u00edvel Probabilidade Porcentagem de certeza 1 Muito baixa 0% - 19% 2 Baixa 20% - 39% 3 M\u00e9dia 40% - 59% 4 Alta 60% - 79% 5 Muito alta 80% - 100%"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#impacto","title":"Impacto","text":"N\u00edvel Impacto 1 Muito baixo 2 Baixo 3 M\u00e9dio 4 Alto 5 Muito alto"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#matriz-de-probablidade-x-impacto","title":"Matriz de probablidade X impacto","text":"Probabilidade / Impacto Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#graus-de-risco","title":"Graus de risco","text":"Grau Risco 1 - 5 Baixo 6 - 12 M\u00e9dio 15 - 25 Elevado"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#levantamento-de-riscos","title":"Levantamento de riscos","text":""},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#tabela-de-riscos","title":"Tabela de Riscos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o Categoria R01 Dificuldade com as tecnologias do projeto T\u00e9cnico R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto Gerencial R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto Gerencial R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe Gerencial R05 Atraso na disponibiliza\u00e7\u00e3o de funcionalidades Gerencial R06 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes Organizacional R07 Falta de entendimento da arquitetura do projeto T\u00e9cnico R08 Integrante com problema de sa\u00fade Externo R09 Indisponibilidade do cliente Externo R10 Baixa qualidade do c\u00f3digo fonte T\u00e9cnico R11 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar Gerencial R12 Membro da equipe sobrecarregado Gerencial R13 Falha de equipamento Externo R14 Depend\u00eancia entre atividades Organizacional R15 Quebra de equipamento Externo R16 Baixa produtividade da equipe Externo R17 Problemas na configura\u00e7\u00e3o do ambiente de desenvolvimento Externo R18 Falta de comunica\u00e7\u00e3o Externo R19 N\u00e3o entendimento da funcionalidade planejada Externo R20 Falta de valida\u00e7\u00e3o de artefatos com cliente Externa R21 Erros na implementa\u00e7\u00e3o de Features Externo"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#causa-e-consequencia-dos-riscos","title":"Causa e Consequ\u00eancia dos Riscos","text":"Risco Causa Consequ\u00eancia R01 Falta de experi\u00eancia com as tecnologias Baixa qualidade do produto e atraso nas entregas R02 Problemas pessoais e sobrecarga de trabalho Redu\u00e7\u00e3o do potencial de entrega da equipe R03 Baixa motiva\u00e7\u00e3o do integrante Aumento no volume de atividades acumuladas R04 Falta de comprometimento e comunica\u00e7\u00e3o entre os membros Falta de alinhamento por parte da equipe R05 Falta de planejamento e estimativas incorretas Altera\u00e7\u00e3o do cronograma e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R06 Necessidade de realizar outras disciplinas e atividades Problemas de integra\u00e7\u00e3o e baixa participa\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es R07 Interrup\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o da plataforma Atraso na tomada de decis\u00f5es R08 Altera\u00e7\u00f5es de requisitos Aumento do prazo e custo e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R09 Doen\u00e7as e falta de cuidado com a sa\u00fade Sobrecarga dos outros integrantes R10 Falta de envolvimento do cliente e conflitos de agenda Aumento do retrabalho e dificuldades para valida\u00e7\u00f5es R11 Falta de revis\u00f5es e de conhecimento t\u00e9cnico Aumento da presen\u00e7a de bugs e dificuldade de manuten\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo R12 Problemas com o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente Aumento do risco de erros na implementa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R13 Reuni\u00f5es muito longas Baixa produtividade da equipe durante as reuni\u00f5es R14 Divis\u00e3o de tarefas mal feita e falta de participa\u00e7\u00e3o de outros membros Conhecimento t\u00e9cnico concentrado em poucas pessoas R15 Desgaste natural e falta de manuten\u00e7\u00e3o Aumento dos custos e atraso nas entregas R16 Falta de coordena\u00e7\u00e3o entre as atividades do projeto Bloqueio no progresso de outras atividades"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#prevencao-e-acao-para-os-riscos","title":"Preven\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o para os Riscos","text":"Risco Preven\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o R01 Realiza\u00e7\u00e3o de treinamentos Programa\u00e7\u00e3o em pares para compartilhar o conhecimento R02 Manter todos motivados e organizar a grade hor\u00e1ria Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o e o planejamento das atividades do projeto R04 Participa\u00e7\u00e3o de todos os integrantes mais ativa nas reuni\u00f5es da sprint Remarcar data e hor\u00e1rio das reuni\u00f5es R05 Planejamento realista da sprint e das estimativas Reavaliar as atividades e estimativas para a sprint R06 Elabora\u00e7\u00e3o de uma planilha de hor\u00e1rios Defini\u00e7\u00e3o de pares para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades R07 Definir de acordo com as necessidades do cliente e o escopo do projeto Repensar a arquitetura e tecnologias definidas R08 Fazer divis\u00f5es de atividades mais estruturadas Reavaliar distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R09 Alta cobertura de testes Identificar quais componentes est\u00e3o reduzindo a qualidade e refator\u00e1-los R10 Preparar o ambiente para o cliente testar com anteced\u00eancia Reavaliar o processo de disponibiliza\u00e7\u00e3o do ambiente R11 Definir pauta e dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Marcar algumas reuni\u00f5es presenciais R12 Divis\u00e3o equivalente das tarefas entre os integrantes Reavaliar a distribui\u00e7\u00e3o das tarefas R13 Realizar manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica do equipamento Providenciar conserto ou comprar novo equipamento R14 Elaborar prioriza\u00e7\u00e3o correta das atividades Rever prioriza\u00e7\u00e3o das atividades"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#monitoramento-dos-riscos","title":"Monitoramento dos Riscos","text":"<p>O acompanhamento dos riscos \u00e9 essencial durante o desenvolvimento de um projeto de software, uma vez que os riscos n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticos e podem mudar de n\u00edvel ao longo do projeto.</p>"},{"location":"gestao_projetos/plano_risco/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] TOTVS. Plano de Gerenciamento de Riscos: como elaborar?. Dospon\u00edvel em: https://www.totvs.com/blog/negocios/plano-de-gerenciamento-de-riscos-2/. Acesso em: 06 out 2023.</p> <p>[2] DevMedia. Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506. Acesso em: 13 mai 2023.</p> <p>[3] Glicfas. O que \u00e9 e para que serve a Estrutura Anal\u00edtica de Riscos?. Dispon\u00edvel em: https://glicfas.com.br/estrutura-analitica-de-riscos-2/. Acesso em: 06 out 2023</p> <p>[3] Revista de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Maria. Gerenciamento de riscos t\u00e9cnicos: o caso de uma empresa de desenvolvimento de softwares. Dispon\u00edvel em: https://www.redalyc.org/journal/2734/273445843005/html/. Acesso em: 06 Out 2023.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/","title":"C\u00f3digo de Conduta de Colabora\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#nossa-promessa","title":"Nossa promessa","text":"<p>Como pessoas participantes, colaboradoras e l\u00edderes, n\u00f3s nos comprometemos a fazer com que a participa\u00e7\u00e3o em nossa comunidade seja uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todas as pessoas, independentemente de idade, tamanho do corpo, defici\u00eancia aparente ou n\u00e3o aparente, etnia, caracter\u00edsticas sexuais, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, n\u00edvel de experi\u00eancia, educa\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica, nacionalidade, apar\u00eancia pessoal, ra\u00e7a, religi\u00e3o ou identidade e orienta\u00e7\u00e3o sexuais.</p> <p>Comprometemo-nos a agir e interagir de maneiras que contribuam para uma comunidade aberta, acolhedora, diversificada, inclusiva e saud\u00e1vel.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamentos que contribuem para criar um ambiente positivo para a nossa comunidade incluem:</p> <ul> <li>Demonstrar empatia e bondade com as outras pessoas</li> <li>Respeitar opini\u00f5es, pontos de vista e experi\u00eancias contr\u00e1rias</li> <li>Dar e receber feedbacks construtivos de maneira respeitosa</li> <li>Assumir responsabilidade, pedir desculpas \u00e0s pessoas afetadas por nossos erros e aprender com a experi\u00eancia</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor n\u00e3o s\u00f3 para n\u00f3s individualmente, mas para a comunidade em geral</li> </ul> <p>Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexualizadas, bem como o ass\u00e9dio sexual ou de qualquer natureza</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos/depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos (Trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00f5es particulares de outras pessoas, como um endere\u00e7o de e-mail ou endere\u00e7o f\u00edsico, sem a permiss\u00e3o expl\u00edcita delas</li> <li>Outras condutas que s\u00e3o normalmente consideradas inapropriadas em um ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao-das-nossas-responsabilidades","title":"Aplica\u00e7\u00e3o das nossas responsabilidades","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade \u00e9 respons\u00e1vel por esclarecer e aplicar nossos padr\u00f5es de comportamento aceit\u00e1veis e tomar\u00e1 a\u00e7\u00f5es corretivas apropriadas e justas em resposta a qualquer comportamento que considerar impr\u00f3prio, amea\u00e7ador, ofensivo ou problem\u00e1tico.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digos, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros e outras contribui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o alinhadas com este C\u00f3digo de Conduta e ir\u00e1 comunicar as raz\u00f5es por tr\u00e1s das decis\u00f5es da modera\u00e7\u00e3o quando for apropriado.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica dentro de todos os espa\u00e7os da comunidade e tamb\u00e9m se aplica quando uma pessoa estiver representando oficialmente a comunidade em espa\u00e7os p\u00fablicos. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o da nossa comunidade incluem usar um endere\u00e7o de e-mail oficial, postar em contas oficiais de m\u00eddias sociais ou atuar como uma pessoa indicada como representante em um evento online ou offline.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ocorr\u00eancias de comportamentos abusivos, de ass\u00e9dio ou que sejam inaceit\u00e1veis por qualquer outro motivo poder\u00e3o ser reportadas para a lideran\u00e7a da comunidade, respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o, via contato [INSERIR M\u00c9TODO DE CONTATO].</p> <p>Todas as reclama\u00e7\u00f5es ser\u00e3o revisadas e investigadas imediatamente e de maneira justa.</p> <p>A lideran\u00e7a da comunidade tem a obriga\u00e7\u00e3o de respeitar a privacidade e a seguran\u00e7a de quem reportar qualquer incidente.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#diretrizes-de-aplicacao","title":"Diretrizes de aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A lideran\u00e7a da comunidade seguir\u00e1 estas Diretrizes de Impacto na Comunidade para determinar as consequ\u00eancias de qualquer a\u00e7\u00e3o que considerar violadora deste C\u00f3digo de Conduta:</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#1-acao-corretiva","title":"1. A\u00e7\u00e3o Corretiva","text":"<p>Impacto na comunidade: Uso de linguagem impr\u00f3pria ou outro comportamento considerado anti-profissional ou repudiado pela comunidade.</p> <p>Consequ\u00eancia: Aviso escrito e privado da lideran\u00e7a da comunidade, esclarecendo a natureza da viola\u00e7\u00e3o e com a explica\u00e7\u00e3o do motivo pelo qual o comportamento era impr\u00f3prio. Um pedido de desculpas p\u00fablico poder\u00e1 ser solicitado.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#2-advertencia","title":"2. Advert\u00eancia","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o por meio de um incidente \u00fanico ou atitudes repetidas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Advert\u00eancia com consequ\u00eancias para comportamento repetido. N\u00e3o poder\u00e1 haver intera\u00e7\u00f5es com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta, por um per\u00edodo determinado. Isto inclui evitar intera\u00e7\u00f5es em espa\u00e7os da comunidade, bem como canais externos como as m\u00eddias sociais. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode levar a um banimento tempor\u00e1rio ou permanente.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#3-banimento-temporario","title":"3. Banimento Tempor\u00e1rio","text":"<p>Impacto na comunidade: Viola\u00e7\u00e3o grave dos padr\u00f5es da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento tempor\u00e1rio de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o ou comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica com a comunidade por um determinado per\u00edodo. Estar\u00e3o proibidas as intera\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas com as pessoas envolvidas, incluindo intera\u00e7\u00f5es n\u00e3o solicitadas com as pessoas que estiverem aplicando o C\u00f3digo de Conduta. A viola\u00e7\u00e3o destes termos pode resultar em um banimento permanente.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#4-banimento-permanente","title":"4. Banimento Permanente","text":"<p>Impacto na comunidade: Demonstrar um padr\u00e3o na viola\u00e7\u00e3o das normas da comunidade, incluindo a persist\u00eancia do comportamento impr\u00f3prio, ass\u00e9dio a uma pessoa ou agress\u00e3o ou deprecia\u00e7\u00e3o a classes de pessoas.</p> <p>Consequ\u00eancia: Banimento permanente de qualquer tipo de intera\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro da comunidade.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/CODE_OF_CONDUCT/#atribuicao","title":"Atribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 adaptado do Contributor Covenant, vers\u00e3o 2.0, dispon\u00edvel em https://www.contributor-covenant.org/version/2/0/code_of_conduct.html.</p> <p>As Diretrizes de Impacto na Comunidade foram inspiradas pela Aplica\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta Mozilla.</p> <p>Para obter respostas a perguntas comuns sobre este c\u00f3digo de conduta, veja a p\u00e1gina de Perguntas Frequentes (FAQ) em https://www.contributor-covenant.org/faq. Tradu\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis em https://www.contributor-covenant.org/translations.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":""},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#para-o-repositorio-doc","title":"Para o reposit\u00f3rio Doc","text":""},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#main","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do reposit\u00f3rio, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches hotfix ou docs.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#docs","title":"Docs","text":"<p>     As branches s\u00e3o nomeadas seguindo um padr\u00e3o para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio e rastreio de commits. Por se tratar de um projeto baseado em documentos, ter\u00e1 apenas um tipo de nomenclatura de branch. Todas as branchs devem ser criadas a partir da main e devem estar nomeadas da seguinte maneira: </p> <pre><code>  docs/X-nome_documento\n\n  Exemplo: \n  docs/1-guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: o n\u00famero da issue associada</li> <li>nome_documento: nome do artefato constru\u00eddo</li> </ul> <p>     Caso n\u00e3o tenha um documento/artefato sendo constru\u00eddo coloque apenas o n\u00famero da issue. </p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#hotfix","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main;</li> <li>Dever ser mesclada a main ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> </ul> <pre><code>hotfix/nome_documento\n\nExemplo:\nhotfix/guia_contribuicao\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>nome_documento: nome do artefato que est\u00e1 sendo corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#para-os-repositorios-de-desenvolvimento","title":"Para os reposit\u00f3rios de Desenvolvimento","text":""},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#main_1","title":"Main","text":"<p>     Branch principal do MeasureSoftGram, apresenta c\u00f3digo em sua \u00faltima vers\u00e3o e est\u00e1vel para o usu\u00e1rio final. Por isso possui as seguintes regras: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma main/master no projeto;</li> <li>Commits n\u00e3o s\u00e3o permitidos diretamente nessa branch;</li> <li>Mudan\u00e7as nela s\u00f3 ocorrem por meio de pull requests das branches release ou hotfix.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#develop","title":"Develop","text":"<p>     Branch destinada ao desenvolvimento, onde as novidades partem dela. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>S\u00f3 existe uma branch develop no projeto;</li> <li>Deve ser sincronizada com todas as outras branches;</li> <li>Deve ser derivada da main/master.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#feature","title":"Feature","text":"<p>     Branch destinada as novas funcionalidades. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Deve ser mesclado de volta a develop ap\u00f3s a funcionalidade ser desenvolvida;</li> <li>Toda nova funcionalidade tem sua pr\u00f3pria branch, seguindo o seguite padr\u00e3o de nome:</li> </ul> <pre><code>feature/X-nome_da_funcionalidade\n\nExemplo:\nfeature/2-crud_usuarios\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: n\u00famero da issue associada.</li> <li>nome_da_funcionalidade: nome da funcionalidade desenvolvida.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#release","title":"Release","text":"<p>     Branch com um lote de funcionalidades que posteriormente ser\u00e3o adicionadas a main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da develop;</li> <li>Ap\u00f3s ser conclu\u00edda deve ser mesclada na main/master;</li> <li>Nenhuma nova funcionalidade pode ser inserida na main/master se n\u00e3o por meio da release;</li> <li>Somente aceita mesclagens do tipo bugfix;</li> <li>O nome dessa branch deve seguir o padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>release/vnumero.numero.numero\n\nExemplo:\nrelease/v1.0.28\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#bugfix","title":"Bugfix","text":"<p>     Branch respons\u00e1vel por corrigir bugs encontrados na release. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da release;</li> <li>Deve ser mesclada a release ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>Seu nome segue o seguinte padr\u00e3o.</li> </ul> <pre><code>bugfix/X-nome_do_bugfix\n\nExemplo:\nbugfix/32-corrige_erro_listagem_usuarios\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>X: n\u00famero issue associada.</li> <li>nome_do_bugfix: Bug que foi corrigido.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#hotfix_1","title":"Hotfix","text":"<p>     Branch destinada a resolver incidentes em produ\u00e7\u00e3o/main. Suas regras s\u00e3o: </p> <ul> <li>Deve ser derivada da main/master;</li> <li>Dever ser mesclada a main/master ap\u00f3s conclu\u00edda;</li> <li>A cada novo hotfix, a vers\u00e3o do produto deve ser modificado, incrementando uma unidade ao n\u00famero extremo direito. O nome segue o seguinte padr\u00e3o:</li> </ul> <pre><code>hotfix/vnumero.numero.numero\n\nExemplo:\nhotfix/v2.4.3\n</code></pre> <p>     Onde: </p> <ul> <li>numero: versionamento.</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DRIESSEN, Vincent. A successful Git branching model. [S. l.], 5 jan. 2010. Dispon\u00edvel em: https://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/. Acesso em: 15 outubro. 2022.</p> <p>[2] GITFLOW Workflow. [S. l.], 201-. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/git/tutorials/comparing-workflows/gitflow-workflow. Acesso em: 15 outubro. 2022.</p> <p>[3] Guia de contribui\u00e7\u00e3o fga-eps-mds/2022-2-MeasureSoftGram-Doc. Disponivel em:  https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-MeasureSoftGram-Doc/politicas/branches/. Acesso em: 15 outubro. 2023.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_branchs/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 19/10/2023 Vers\u00e3o inicial do documento Ariel Vieira Lima Serafim Lameque Fernandes"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":""},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de pol\u00edtica de commits Lameque Fernandes e Ariel Vieira <p>Os padr\u00f5es de commits foram definidos pelo time, conforme o padr\u00e3o Conventional Commits.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#estrutura-dos-commits","title":"Estrutura dos Commits","text":"<p>Cada mensagem de commit consiste em um cabe\u00e7alho, um corpo e um rodap\u00e9.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#cabecalho","title":"Cabe\u00e7alho","text":"<p>Tem um formato pr\u00e9-definido, que inclui um tipo e um t\u00edtulo:</p> <pre><code>  &lt;tipo&gt;(&lt;escopo opcional&gt;): &lt;t\u00edtulo&gt;\n\n  &lt;corpo opcional&gt;\n\n  &lt;rodap\u00e9 opcional&gt;\n</code></pre> <p>Exemplos:</p> <pre><code>  fix(integration-erp): fix error fetching customer data\n  improve(app-toolbox): improves data search performance\n  docs: add docker project start instructions\n</code></pre> <p>O cabe\u00e7alho \u00e9 obrigat\u00f3rio.</p> <p>Qualquer linha da mensagem do commit n\u00e3o pode ter mais de 48 caracteres! Assim fica mais f\u00e1cil para ler no GitHub, Gitlab e outras ferramentas de git.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#tipo","title":"Tipo","text":"<p>Deve ser um dos seguintes:</p> <ul> <li>build: altera\u00e7\u00f5es que afetam o sistema de build ou depend\u00eancias externas</li> <li>static: altera\u00e7\u00f5es no conte\u00fado de arquivos est\u00e1ticos (dados .json, imagens, etc)</li> <li>ci: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o de CI</li> <li>cd: altera\u00e7\u00f5es em nossos arquivos e scripts de configura\u00e7\u00e3o para CD</li> <li>docs: somente altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>feat: um novo recurso</li> <li>fix: uma corre\u00e7\u00e3o de bug da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>perf: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhora o desempenho da aplica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>refactor: altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, que n\u00e3o corrige um bug e nem altera a forma como o usu\u00e1rio utiliza a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>improve: alguma altera\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo que melhore o comportamento de um recurso</li> <li>style: altera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o afetam o significado do c\u00f3digo (espa\u00e7o em branco, formata\u00e7\u00e3o, ponto e v\u00edrgula, etc)</li> <li>test: adicionando testes ausentes ou corrigindo testes existentes</li> <li>revert: reverter para um commit anterior</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#titulo","title":"T\u00edtulo","text":"<p>O t\u00edtulo cont\u00e9m uma descri\u00e7\u00e3o sucinta da mudan\u00e7a:</p> <ul> <li>use o imperativo, tempo presente: \"change\" ou \"changes\" n\u00e3o \"changed\" nem \"changeover\".</li> <li>n\u00e3o capitalize a primeira letra</li> <li>sem ponto (.) no final</li> </ul>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#corpo","title":"Corpo","text":"<p>Um corpo de mensagem de commit mais longo PODE ser fornecido ap\u00f3s o t\u00edtulo, fornecendo informa\u00e7\u00f5es contextuais adicionais sobre as altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo.</p> <p>Configure a mensagem com um wrap de 80 caracteres</p> <p>Use para explicar \"o que\" e \"porque\" foi realizado essa modifica\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de \"como\".</p> <p>O corpo DEVE come\u00e7ar depois de uma linha em branco ap\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#rodape","title":"Rodap\u00e9","text":"<p>Um rodap\u00e9 PODE ser fornecido depois de uma linha em branco ap\u00f3s o corpo.</p> <p>Caso possua uma issue vinculada, cria um refer\u00eancia assim: <code>fix #xxx</code> ou <code>closes #xxx</code>.</p> <p>O rodap\u00e9 tamb\u00e9m pode ser utilizado quando o commit tiver m\u00faltiplos respons\u00e1veis com o seguinte formato:</p> <pre><code>  Co-authored-by: Nome &lt;email@mail.com&gt;\n</code></pre>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#reverter-um-commit","title":"Reverter um commit","text":"<p>Se o commit reverte um commit anterior, ele deve come\u00e7ar por <code>revert:</code>, seguido pelo cabe\u00e7alho do commit revertido.</p> <p>No corpo, ele deve dizer: <code>This reverts commit &lt;hash&gt;.</code>, onde o hash \u00e9 o SHA do commit sendo revertido.</p> <p>Observa\u00e7\u00f5es</p> <ol> <li> <p>O commits deve estar em ingl\u00eas e ser sucinto e objetivo, representando claramente o que est\u00e1 sendo alterado naquele commit.</p> </li> <li> <p>Um link precisa ser adicionado em sua forma mais aut\u00eantica, ou seja: sem encurtadores de link e links afiliados</p> </li> <li> <p>O commit deve ser feito com o tipo mais adequado para o tipo de altera\u00e7\u00e3o realizada.</p> </li> <li> <p>A descri\u00e7\u00e3o do commit dever\u00e1 ser feitas no imperativo ao inv\u00e9s do pret\u00e9rito ou ger\u00fandio. Para auxiliar, a frase a seguir pode ajudar a elaborar a descri\u00e7\u00e3o do commit: \"Se aplicado, esse commit \" <ol> <li> <p>Em ingl\u00eas If applied, this commit will &lt;your subject line here&gt;</p> </li> <li> <p>Aplicando o exemplo de um commit de cria\u00e7\u00e3o de um novo m\u00f3dulo, a descri\u00e7\u00e3o deve ser: \u201ccreate new module\u201d.</p> </li> </ol>"},{"location":"guia_contribuicao/politica_commits/#pre-commits","title":"Pr\u00e9-commits","text":"<p>Para garantir que os commits sigam o padr\u00e3o definido, recomenda-se o uso do utilit\u00e1rio Commitizen como aux\u00edlio no processo de cria\u00e7\u00e3o de commits.</p> <p>Para instalar o Commitizen, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>pip install --user -U Commitizen\n</code></pre> <p>Para utilizar o Commitizen, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>cz commit\n</code></pre> <p>Para mais comandos para integra\u00e7\u00e3o com pr\u00e9-commit ou gera\u00e7\u00e3o de changelogs consulte a documenta\u00e7\u00e3o do Commitizen.</p>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/","title":"Manual de uso da CLI","text":""},{"location":"manual_uso_cli/cli/#manual-de-uso-da-cli","title":"Manual de uso da <code>CLI</code>","text":""},{"location":"manual_uso_cli/cli/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 04/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Carolina Rodrigues e Ariel Serafim 0.2 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do novo comando Ana Carolina Rodrigues e Ariel Serafim"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#21-o-que-e-o-microservico-cli","title":"2.1 O que \u00e9 o microservi\u00e7o <code>CLI</code>?","text":"<p>     Esse microservi\u00e7o dentro do produto MeasureSoftGram se trata da interface de linha de comandos, que utiliza o pacote de c\u00e1lculos da Core por tr\u00e1s dos panos, para gerar an\u00e1lises de qualidade dos reposit\u00f3rios. Se trata de um pacote Pypi totalmente independente, que tem como foco a utiliza\u00e7\u00e3o local (sem necessidade de internet). </p>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#22-como-executar-a-cli","title":"2.2 Como executar a <code>CLI</code>?","text":"<p>     Para iniciar a utiliza\u00e7\u00e3o da CLI, baixe o pacote do reposit\u00f3rio Pypi. </p> <pre><code>pip install msgram\n</code></pre> <p>     Agora todas as funcionalidades dispon\u00edveis da CLI do MeasureSoftGram est\u00e3o dispon\u00edveis pelo seguinte comando: msgram -h </p> <pre><code>msgram -h\n</code></pre> <p></p>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#23-comandos-existentes-na-cli","title":"2.3 Comandos existentes na <code>CLI</code>:","text":"<p>     Como demonstrado na foto anterior, a CLI do MeasureSoftGram possui tr\u00eas comandos: </p>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#231-msgram-init","title":"2.3.1 msgram init","text":"<p>     Respons\u00e1vel por inicializar os arquivos e pastas de configura\u00e7\u00e3o que s\u00e3o utilizados nos comandos seguintes. O arquivo msgram.json de configura\u00e7\u00e3o das entidades \u00e9 criado nessa etapa. </p> <pre><code>msgram init -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p> <p>Exemplo de configura\u00e7\u00e3o de qualidade gerado pelo init:</p> <pre><code>{\n    \"characteristics\": [\n        {\n            \"key\": \"reliability\",\n            \"weight\": 50,\n            \"subcharacteristics\": [\n                {\n                    \"key\": \"testing_status\",\n                    \"weight\": 100,\n                    \"measures\": [\n                        {\n                            \"key\": \"passed_tests\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 1,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"test_builds\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 300000,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"test_coverage\",\n                            \"weight\": 34,\n                            \"min_threshold\": 60,\n                            \"max_threshold\": 100,\n                        },\n                    ],\n                }\n            ],\n        },\n        {\n            \"key\": \"maintainability\",\n            \"weight\": 50,\n            \"subcharacteristics\": [\n                {\n                    \"key\": \"modifiability\",\n                    \"weight\": 100,\n                    \"measures\": [\n                        {\n                            \"key\": \"non_complex_file_density\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 10,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"commented_file_density\",\n                            \"weight\": 33,\n                            \"min_threshold\": 10,\n                            \"max_threshold\": 30,\n                        },\n                        {\n                            \"key\": \"duplication_absense\",\n                            \"weight\": 34,\n                            \"min_threshold\": 0,\n                            \"max_threshold\": 5,\n                        },\n                    ],\n                }\n            ],\n        },\n        {\n            \"characteristics\": [\n                {\n                    \"key\": \"functional_suitability\",\n                    \"weight\": 33,\n                    \"subcharacteristics\": [\n                        {\n                            \"key\": \"functional_completeness\",\n                            \"weight\": 100,\n                            \"measures\": [\n                                {\"key\": \"team_throughput\", \"weight\": 100, \"min_threshold\": 45, \"max_threshold\": 100}\n                            ]\n                        }\n                    ]\n                }\n            ]\n        }\n    ]\n}\n</code></pre>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#2311-thresholds","title":"2.3.1.1 thresholds","text":"<p>     Atrav\u00e9s do arquivo de configura\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel modificar os valores de refer\u00eancia m\u00ednimo e m\u00e1ximo das medidas do modelo, permitindo a personaliza\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de acordo com a prefer\u00eancia dos usu\u00e1rios. </p> <p>     Para modificar os thresholds basta adicionar a chave thresholds no json de configura\u00e7\u00e3o demonstrado acima e passando como valor o nome dos thresholds que deseja modificar e seus respectivos valores como mostrado abaixo. </p> <pre><code>{\n\"key\": \"duplication_absense\",\n\"weight\": 34,\n\"min_threshold\": 0,\n\"max_threshold\": 5,\n}\n</code></pre> <pre><code>**OBS:**\n\n1. Caso o valor n\u00e3o for passado o msgram ir\u00e1 utilizar os valores padr\u00f5es.\n\n2. O threshold m\u00ednimo n\u00e3o pode ser maior, ou igual, o threshold m\u00e1ximo.\n\n3. Os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para interpola\u00e7\u00e3o, portanto alguns s\u00e3o limitados entre 0 e 100 e outros s\u00e3o fixos.\n\n3. Segue os valores padr\u00f5es de cada threshold:\n</code></pre> <pre><code>   {\n        \"min_complex_files_density\": 0, #is complex if file cyclomatic complexity divided by number of functions is greater than max\n        \"max_complex_files_density\": 10,\n        \"min_comment_density\": 10, #considers the files with comment density between min and max for the measure\n        \"max_comment_density\": 30,\n        \"min_duplicated_lines\": 0, #is duplicated if file is over max\n        \"max_duplicated_lines\": 5.0,\n        \"min_passed_tests\": 0, #only used for interpolation, do not modify\n        \"max_passed_tests\": 1,\n        \"min_fast_test_time\": 0, #the test is fast if time is bellow max\n        \"max_fast_test_time\": 300000,\n        \"min_coverage\": 60, #consider files with coverage above min for the measure\n        \"max_coverage\": 100\n    }\n</code></pre>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#232-msgram-extract","title":"2.3.2 msgram extract","text":"<p>     Respons\u00e1vel por extrair os dados advindos dos analisadores de c\u00f3digo (parsers). At\u00e9 a vers\u00e3o 1.0.0, o MeasureSoftGram suporta as seguintes entidades: </p> <ul> <li> <p>Info: \"Caracter\u00edsticas dispon\u00edveis\"</p> <ul> <li>Reliability</li> <li>Maintainability</li> </ul> </li> <li> <p>Info: \"Subcaracter\u00edsticas dispon\u00edveis\"</p> <ul> <li>testing_status</li> <li>modifiability</li> </ul> </li> <li> <p>Info: \"Medidas dispon\u00edveis\" </p> <ul> <li>passed_tests </li> <li>tests_build </li> <li>test_coverage </li> <li>non_complex_file_density </li> <li>commented_file_density </li> <li>duplication_absense</li> </ul> </li> <li> <p>Info: \"M\u00e9tricas dispon\u00edveis\" </p> <ul> <li>tests [sonarqube] </li> <li>tests_failures [sonarqube] </li> <li>test_errors [sonarqube] </li> <li>test_execution_time [sonarqube] </li> <li>coverage [sonarqube] </li> <li>functions [sonarqube] </li> <li>complexity [sonarqube] </li> <li>comment_lines_density [sonarqube] </li> <li>duplicated_lines_density [sonarqube]</li> </ul> </li> </ul> <pre><code>msgram extract -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#233-msgram-calculate","title":"2.3.3 msgram calculate","text":"<p>     Respons\u00e1vel por calcular, atrav\u00e9s do msgram-core (vers\u00e3o empacotada dos c\u00e1lculos), a qualidade dos arquivos extra\u00eddos. Tamb\u00e9m, por esse comando o MeasureSoftGram extrai os dados (CSV ou JSON) calculados. </p> <pre><code>msgram calculate -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"manual_uso_cli/cli/#234-msgram-list","title":"2.3.4 msgram list","text":"<p>     Respons\u00e1vel por listar as configura\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo utilizadas ou que foram utilizadas pelo usu\u00e1rio. O comando deve ser usado com algum arquivo de configura\u00e7\u00e3o que o usu\u00e1rio j\u00e1 possua na m\u00e1quina ou use um default msgram.json. </p> <pre><code>msgram list -h\n</code></pre> <p> <p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologias","text":"<p>Durante o desenvolvimento do projeto MeasureSoftGram neste semestre, a equipe respons\u00e1vel optou por incorporar pr\u00e1ticas de tr\u00eas metodologias \u00e1geis distintas. A seguir, uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o de cada uma dessas metodologias e como a equipe planeja aproveitar seus benef\u00edcios:</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#scrum","title":"Scrum","text":"<ul> <li>O Scrum \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que se concentra em equipes auto-organiz\u00e1veis que trabalham em ciclos curtos chamados sprints.</li> <li>No decorrer desse projeto, os ciclos de trabalho ser\u00e3o de uma semana.</li> <li>Ser\u00e1 incorporada a pr\u00e1tica de daily meetings para relatar progresso e dificuldades.</li> <li>Os pap\u00e9is de ger\u00eancia do Scrum (Product Owner e Scrum Master) ser\u00e3o desempenhados por alunos da disciplina EPS, sendo importante destacar que esses pap\u00e9is n\u00e3o ser\u00e3o fixos e haver\u00e1 revezamento nas trocas de ciclo.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#kanban","title":"Kanban","text":"<ul> <li>O Kanban \u00e9 uma abordagem que enfatiza a visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho, limitando o trabalho em andamento (WIP) e otimizando o fluxo cont\u00ednuo de tarefas.</li> <li>No decorrer desse projeto, ser\u00e1 utilizada a ferramenta Zenhub, integrada ao Github, que representar\u00e1 o quadro de tarefas e possibilitar\u00e1 o acompanhamento evolutivo do desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#extreme-programming-xp","title":"Extreme Programming (XP)","text":"<ul> <li>XP \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que se concentra na qualidade do c\u00f3digo, na comunica\u00e7\u00e3o eficaz e na entrega frequente de software.</li> <li>Haver\u00e1 realiza\u00e7\u00e3o de programa\u00e7\u00e3o em pares, presencialmente ou remotamente, com aux\u00edlio tecnol\u00f3gico de ferramentas como Microsoft Teams e VSCode Live Share, por exemplo).</li> <li>Ser\u00e3o incorporadas as pr\u00e1ticas de Planning Poker, para mensurar o esfor\u00e7o de tarefas,  al\u00e9m de Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua e Entrega Cont\u00ednua, com aux\u00edlio da plataforma Github Actions.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<ul> <li>A Lean Inception \u00e9 uma abordagem que visa alinhar a equipe em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e requisitos do projeto desde o in\u00edcio.</li> <li>No decorrer desse projeto, a Lean Inception ser\u00e1 aplicada para garantir a clareza dos objetivos e das diretrizes do projeto, proporcionando um s\u00f3lido ponto de partida quanto \u00e0 vis\u00e3o do produto.</li> <li>Ser\u00e1 utilizada a plataforma Mural para a aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes da Lean Inception.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#pmbok-project-management-body-of-knowledge","title":"PMBOK (Project Management Body of Knowledge)","text":"<ul> <li>Processos de gerenciamento: Divididos em cinco grupos - inicia\u00e7\u00e3o, planejamento, execu\u00e7\u00e3o, monitoramento e controle, e encerramento - guiam o ciclo de vida do projeto.</li> <li>\u00c1reas de conhecimento: S\u00e3o dez \u00e1reas que abrangem aspectos espec\u00edficos do gerenciamento de projetos, como escopo, cronograma, custo, qualidade, recursos, comunica\u00e7\u00e3o, riscos, aquisi\u00e7\u00f5es e partes interessadas.</li> <li>Conceitos fundamentais: Incluem a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP), ciclo de vida do projeto e gerenciamento de partes interessadas para uma abordagem abrangente do gerenciamento.</li> <li>Boas pr\u00e1ticas: Destacam a import\u00e2ncia de aplicar m\u00e9todos comprovados, ferramentas de gest\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o eficaz e gerenciamento proativo de riscos para obter resultados bem-sucedidos em projetos.</li> <li>No nosso projeto ser\u00e1 utilizada as etapas que abrange o conhecimento, as boas pr\u00e1ticas e a Estrutura do Anal\u00edtica do Projeto (EAP).</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SUTHERLAND, J.\u00a0Scrum: a arte de fazer o dobro do trabalho na metade do tempo. [s.l.] Leya, 2016. eXtreme Programming: Conceitos e Pr\u00e1ticas sobre eXtreme Programming. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/extreme-programming-conceitos-e-praticas/1498. Kanban: O que \u00e9 e Como Funciona. Dispon\u00edvel em: https://businessmap.io/pt/recursos-kanban/primeiros-passos/o-que-e-kanban. CAROLI, P. Lean Inception. [s.l.] Editora Caroli, 2020.</p> <p>\u200c</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/10/2023 Vers\u00e3o inicial do documento Jo\u00e3o Victor Max 1.1 01/10/2023 Incluindo Lean Inception Jo\u00e3o Victor Max 1.2 25/11/2023 Inclus\u00e3o do PMBOK Ana Carolina"},{"location":"planejamento/plano_custos/","title":"Plano de Custos","text":""},{"location":"planejamento/plano_custos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/10/2023 Vers\u00e3o inicial do documento Ariel Vieira Lima Serafim 0.2 24/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da planilha e ajustes dos c\u00e1lculos Ana Carolina Rodrigues 0.3 04/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do custo de desenvolvimento Ana Carolina Rodrigues"},{"location":"planejamento/plano_custos/#objetivo-do-documento","title":"Objetivo do documento","text":"<p>Esse documento visa estimar os custos totais do projeto, baseado no custo da equipe, equipamentos e recursos neces\u00e1rios ao desenvolvimento, e poss\u00edveis custos para hospedar e manter o projeto. Todo o c\u00e1lculo leva em considera\u00e7\u00e3o um cronograma bem definido para a dura\u00e7\u00e3o da disciplina. </p>"},{"location":"planejamento/plano_custos/#custo-por-graduando","title":"Custo por graduando","text":"<p>Baseado na mat\u00e9ria 'Raio-X do custo por aluno nas univerdades federais', publicada pelo jornal O Globo em 2016[1], o custo m\u00e9dio por ano de um aluno da Universidade de Bras\u00edlia \u00e9 de R$ 38.805,00.</p> <p>Utilizamos ent\u00e3o uma calculadora de ajuste de infla\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil [6] para calcular o valor atualizado para o junho 2023. Para isso foi utilizado o \u00edndice de infla\u00e7\u00e3o IPCA (IBGE) com a data inicial em 01/2016 e a data final em 06/2023. Obtivemos o valor atualizado de R$ 69.757,86 reais.</p> <p>Desta forma, dividindo o custo anual por 12 para encontrar o custo mensal de um ano da UnB, temos que o custo mensal \u00e9 de R$ 5.813,16. E considerando que em m\u00e9dia um aluno de gradua\u00e7\u00e3o da Universidade de Bras\u00edlia cursa 7 disciplinas por ano, o custo de um aluno por disciplina \u00e9 de R$ 871,06. Uma vez que a discplina de EPS possui 60 horas de aula, o custo de um aluno por hora \u00e9 de R$ 13,84, o que \u00e9 compat\u00edvel com o valor calculado pela apura\u00e7\u00e3o feita em [2].</p> <p>Considerando uma m\u00e9dia de 2 horas por dia gastas por aluno fora de aula com o valor de 2 horas por aula, o c\u00e1lculo do valor por cada aluno semanalmente \u00e9 de R$ 138,40. Relacionando o tempo mensal a contar pela quantidade de horas/aula que \u00e9 60 horas de aula por um per\u00edodo de 4 meses, temos 60 horas/m\u00eas * 4 meses = 240 horas, totalizando R$ 2.076,00 para 16 alunos envolvidos no custo de desenvolvimento desse projeto.</p>"},{"location":"planejamento/plano_custos/#custo-de-internet","title":"Custo de internet","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 100.00 R$ 1500.00 R$ 6000.00"},{"location":"planejamento/plano_custos/#custo-de-agua","title":"Custo de \u00e1gua","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 50.00 R$ 750.00 R$ 3000.00"},{"location":"planejamento/plano_custos/#custo-de-energia","title":"Custo de energia","text":"Mensal por aluno Mensal por grupo 4 meses R$ 80.00 R$ 1200.00 R$ 4800.00"},{"location":"planejamento/plano_custos/#custo-de-equipamentos","title":"Custo de equipamentos","text":"<p>Para esse projeto precisamos de computadores pessoais, felizmente temos op\u00e7\u00f5es de qualidade, gratuitas e com vers\u00f5es de estudante dos softwares usados para desenvolvimento, ent\u00e3o apenas precisamos definir requisitos m\u00ednimos para o computador, s\u00e3o eles:</p> <ul> <li>Deve possuir um processador Intel Core i5 da 11\u00aa gera\u00e7\u00e3o ou superior;</li> <li>Deve possuir 8 GB de mem\u00f3ria RAM ou superior;</li> <li>Deve possui SSD de 256 GB ou superior;</li> </ul> <p>Com base nessas especifica\u00e7\u00f5es, foi feita uma pesquisa de pre\u00e7os de computadores com essas especifica\u00e7\u00f5es e foi definido que o computador que melhor atende a essas especifica\u00e7\u00f5es \u00e9 o: Notebook Lenovo IdeaPad 1i 14\" Intel i5 - 8GB 256GB SSD Placa de V\u00eddeo Intel Iris Xe Windows 11 15.6\" - 83AF0008BR por R$ 3.059,99. Deste modo, o custo total de aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 o custo de 16 computadores, que \u00e9 de R$ 45.858,85.</p>"},{"location":"planejamento/plano_custos/#aquisicao","title":"Aquisi\u00e7\u00e3o","text":"Item Pre\u00e7o unit\u00e1rio Quantidade Total Notebook lenovo R$ 3.059,99 16 R$ 45.889,85"},{"location":"planejamento/plano_custos/#planilha-do-caculo-dos-custos","title":"Planilha do c\u00e1culo dos custos","text":""},{"location":"planejamento/plano_custos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Raio-x do custo por aluno nas universidades federais.**. [1] . Dispon\u00edvel em: https://infograficos.oglobo.globo.com/brasil/raio-x-do-custo-por-aluno-nas-universidades-federais.html.</p> <p>Apura\u00e7\u00e3o do Custo do Ensino e do Custo Aluno, segundo a Metodologia de Apura\u00e7\u00e3o desenvolvida pela UnB**.[2] Dispon\u00edvel em: https://dpo.unb.br/images/phocadownload/documentosdegestao/relatoriogestao/2015/Apurao_do_Custo_do_Ensino_e_do_Custo_Aluno.pdf.</p> <p>Notebook lenovo**.[3] Dispon\u00edvel em: https://www.lenovo.com/br/pt/laptops/ideapad/serie-100/IdeaPad-1i-Gen-7-14-inch-Intel/p/LEN101I0030?cid=br:sem|se|google|j-b2c-gaming-convers-google-search-intelccf|search|gaming&amp;gclid=Cj0KCQjwsp6pBhCfARIsAD3GZuaCZ9znZ5kATBbl4CpaO90gW6UNW6V8K63vjMOQfOv3XLKEqMd0sOYaAi9JEALw_wcB.</p>"},{"location":"sprints/sprint00/","title":"Sprint 0","text":""},{"location":"sprints/sprint00/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 12/09/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 12/09/2023 Fim da Sprint 14/10/2023 Dura\u00e7\u00e3o 32 dias"},{"location":"sprints/sprint00/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Na sprint 00, foi decidido focar principalmente no planejamento da disciplina, bem como escolhas de metodologias e ferramentas a serem utilizadas para comunica\u00e7\u00e3o e/ou controle de tarefas. </p> <p>O foco principal da sprint 00, \u00e9 realizar o lean inception para poder ter um MVP e backlog validado pelo nosso cliente.</p> <p>Tamb\u00e9m foi dada prioridade no treinamento de MDS atrav\u00e9s de Dojos relacionadas as linguagens/frameworks necess\u00e1rias para contribuir ao MeasureSoftGram.</p>"},{"location":"sprints/sprint00/#dojos","title":"Dojos","text":"Conte\u00fado Git Respons\u00e1veis Ariel e Jo\u00e3o Data 12/09/2023 Conte\u00fado TypeScript Respons\u00e1veis Caio, Lameque e Lucas Gomes Data 18/09/2023 Conte\u00fado Python Respons\u00e1veis Jo\u00e3o, Lameque e Ana Carolina Data 21/09/2023 Conte\u00fado React Respons\u00e1veis Ian, Vitor e Pedro Haick Data 10/10/2023 Conte\u00fado Django Respons\u00e1veis Ian, Caio Data 14/10/2023"},{"location":"sprints/sprint01p/","title":"Planejamento Sprint 1","text":""},{"location":"sprints/sprint01p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 15/10/2023 Hor\u00e1rio 10h In\u00edcio da Sprint 15/10/2023 Fim da Sprint 22/10/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint01p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Com o MVP e Backlogs feitos, n\u00e3o foi usado nenhum crit\u00e9rio para decidir qual membro ficaria com qual hist\u00f3ria de usu\u00e1rio, com excess\u00e3o dos membros de MDS que obrigatoriamente tinham que ficar alocados a uma US de CRUD ou algo mais simples para se ter o primeiro contato. Por isso, foi decidido n\u00e3o ser t\u00e3o criterioso em rela\u00e7\u00e3o a pontua\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio justamente para poder experimentar e entender como vai ser o entendimento/andamento da sprint.</p>"},{"location":"sprints/sprint01p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F02 - Cadastro de Organiza\u00e7\u00e3o US05 13 Vitor, Levi e Renata F04 - Relacionar M\u00e9tricas e Medidas Fix #43 13 Jo\u00e3o, Murilo e Pedro F07 - Incrementar Classe Goals US21 e US22 6 Lameque e Vin\u00edcius F08 - Gr\u00e1fico Gauge US24 8 Ian e Lucas Gomes F10 - Visualizar configura\u00e7\u00e3o no CLI US28 5 Ana e Ariel F13 - Baixar relat\u00f3rios no formato CSV US32 8 Caio, Luana e Lucas Freire"},{"location":"sprints/sprint01r/","title":"Resultado Sprint 1","text":""},{"location":"sprints/sprint01r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 0</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US05 D\u00edvida 13 Fix #43 D\u00edvida 13 US21 e US22 D\u00edvida 6 US24 D\u00edvida 8 US28 D\u00edvida 5 US32 D\u00edvida 8"},{"location":"sprints/sprint01r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Ana Organiza\u00e7\u00e3o entre os membros est\u00e1 muito boa. Pouca intera\u00e7\u00e3o de alguns membros. Infelizmente dependemos demais da valida\u00e7\u00e3o do cliente para come\u00e7ar a desenvolver. Melhorar planejamento em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de entrega Ariel Todos os membros pegaram o esp\u00edrito da mat\u00e9ria. Demora excessiva para o completo entendimento da US, tanto por culpa nossa, quanto da espera de valida\u00e7\u00e3o do cliente. Entender a tarefa o mais r\u00e1pido possivel para poder come\u00e7ar a implementar. Ian MDS ta mandando muito bem Conciliar o tempo de trabalho/e outras mat\u00e9rias n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil Comunica\u00e7\u00e3o mais efetiva com o cliente Jo\u00e3o Tive a possibilidade de entender melhor o projeto Demora para perceber o levantamento err\u00f4neo da nossa tarefa Maior objetividade e comprometimento Lameque Os membros come\u00e7aram a participar mais Depender da valida\u00e7\u00e3o do cliente acabou custando muito tempo de desenvolvimento. Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o do grupo como um todo e planejamento Levi Organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 boa Faltou assist\u00eancia do pessoal de EPS para de fato o membros de MDS estarem prontos para a 1\u00aa sprint. Se preocupar mais com pessoas e entrega do que com planejamento Luana O suporte dos membros com mais conhecimento foi muito bom Faltou um pouco de nivelamento entre os membros. Falta de comunica\u00e7\u00e3o. Prazo muito pequeno para o tamanho da entrega Organiza\u00e7\u00e3o entre os membros de cada US melhorar Lucas Freire Membros de outras US estavam ajudando pessoal de fora Faltou um pouco de nivelamento entre os membros. Prazo muito pequeno para o tamanho da entrega Organiza\u00e7\u00e3o entre os membros de cada US melhorar Lucas Gomes Entrosamento da equipe aumentou. Membros mais engajados. Canais do Telegram Faltou certos alinhamentos necess\u00e1rios com o cliente antes de come\u00e7ar o desenvolvimento de fato. Colocar as sprint reviews/plannings mais pertos da reuni\u00e3o com o cliente Pedro Participa\u00e7\u00e3o muito boa de todos os membros. Ficou uma d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o ao que de fato devia ser feito devido a falta de alinhamento com o cliente. Faltou alinhamento preciso com o cliente. Dificuldade em alinhar os hor\u00e1rios Marcar reuni\u00f5es mais antecipadamente e marcar mais pareamentos. Renata O suporte dos membros foi muito bom principalmente para configurar o ambiente N\u00e3o tinha conhecimento da demanda t\u00e9cnica que essa disciplina necessitava. Focar nas reuni\u00f5es Vitor Comunica\u00e7\u00e3o melhorou absurdamente J\u00e1 come\u00e7amos a sprint com d\u00e9bito, principalmente pelo fato de certos membros n\u00e3o terem o ambiente configurado. Tentar mensurar prov\u00e1veis problemas que poderiamos ter antes de cada sprint"},{"location":"sprints/sprint02p/","title":"Planejamento Sprint 2","text":""},{"location":"sprints/sprint02p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 22/10/2023 Hor\u00e1rio 10h In\u00edcio da Sprint 22/10/2023 Fim da Sprint 31/10/2023 Dura\u00e7\u00e3o 9 dias"},{"location":"sprints/sprint02p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da sprint 1, ficou bem mais claro em qual n\u00edvel nossa equipe se encontra. Focaremos principalmente em nivelar o conhecimento de todos os membros em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, juntamente com a conclus\u00e3o das d\u00edvidas da sprint 1. Aproveitaremos o resultado anterior para melhor planejar as pr\u00f3ximas sprints visando a diminui\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas.</p>"},{"location":"sprints/sprint02p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F02 - Cadastro de Organiza\u00e7\u00e3o US05 13 Vitor, Levi e Renata F04 - Relacionar M\u00e9tricas e Medidas US14 13 Jo\u00e3o, Murilo e Pedro F07 - Incrementar Classe Goals US21 e US22 6 Lameque e Vin\u00edcius F08 - Gr\u00e1fico Gauge US24 8 Ian e Lucas Gomes F10 - Visualizar configura\u00e7\u00e3o no CLI US28 5 Ana e Ariel F13 - Baixar relat\u00f3rios no formato CSV US32 8 Caio, Luana e Lucas Freire"},{"location":"sprints/sprint02r/","title":"Resultado Sprint 2","text":""},{"location":"sprints/sprint02r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 13</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US05 D\u00edvida 13 Fix #43 Conclu\u00edda 13 US21 e US22 D\u00edvida 6 US24 D\u00edvida 8 US28 D\u00edvida 5 US32 D\u00edvida 8"},{"location":"sprints/sprint02r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Ana Comunica\u00e7\u00e3o mais efetiva com o professor e melhor desenvoltura da US Valida\u00e7\u00e3o constate com o cliente e redund\u00e2ncia de entendimento na explica\u00e7\u00e3o com o cliente Ter uma comunica\u00e7\u00e3o mais direta no quesito da explica\u00e7\u00e3o da US Caio Esfor\u00e7o de todos os membros do esquadr\u00e3o formado para resolver a issue. Necessidade de valida\u00e7\u00e3o constante com o cliente, uma das funcionalidades da issue n\u00e3o coube no escopo da sprint. De alguma forma deixar mais claro as issues para n\u00e3o depender constantemente do cliente. Ian A equipe como um todo est\u00e1 mais alinhada O alinhamento com o cliente nessa semana foi particulamente muito dif\u00edcil Necessitar menos do cliente para come\u00e7ar a desenvolver. Jo\u00e3o Esclarecimento de d\u00favidas no core com os monitores Conhecimento t\u00e9cnico raso em rela\u00e7\u00e3o ao backend do projeto Comunica\u00e7\u00e3o mais clara e precisa em rela\u00e7\u00e3o aos defeitos Lameque Esclarecimento de d\u00favidas com o professor Comunica\u00e7\u00e3o com o cliente Melhorar comunica\u00e7\u00e3o com o cliente Luana Comunica\u00e7\u00e3o e apoio de toda a equipe Muita coisa, pouco tempo e pouca valida\u00e7\u00e3o do cliente Menos dependencia de valida\u00e7\u00e3o do cliente Lucas Freire Apoio total da equipe, mesmo de outras US Muito tempo perdido esperando por valida\u00e7\u00e3o do cliente, comunica\u00e7\u00e3o um pouco falha Menor dependencia de valida\u00e7\u00e3o e melhora na comunica\u00e7\u00e3o. Renata Apoio de MDS e EPS Sobrecarga de informa\u00e7\u00e3o e dependencia excessiva de valida\u00e7\u00e3o Compartilhamento de conhecimento e defini\u00e7\u00e3o clara de crit\u00e9rios Vin\u00edcius D\u00favidas devidamente respondidas pelo professor. Dificuldade para a valida\u00e7\u00e3o com o professor de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, assim como tarefas e seus crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o. Esclarecimento das regras de neg\u00f3cio, fluxos e subfluxos do MeasureSoftGram, e procurar a melhoria na comunica\u00e7\u00e3o com o cliente. Vitor Esclarecimento de d\u00favidas com o professor, apoio da equipe Pouco tempo disponivel no dia a dia Melhorar a comunica\u00e7\u00e3o com o cliente"},{"location":"sprints/sprint03p/","title":"Planejamento Sprint 3","text":""},{"location":"sprints/sprint03p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 31/10/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 31/10/2023 Fim da Sprint 07/11/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint03p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Ap\u00f3s analisar o desempenho da equipe na sprint 2, ficamos bastante satisfeitos com a evolu\u00e7\u00e3o de cada pareamento em suas respectivas US/Fix. Entretanto, o escopo de praticamente todas elas aumentou novamente devido a pedido do cliente. Por essa raz\u00e3o, as US que estariam conclu\u00eddas, entrar\u00e3o novamente como d\u00edvida para poder se ajustar a nova demanda. Tamb\u00e9m \u00e9 importante mencionar que a US32 se mostrou mais desafiadora que antecipado, e para evitar \"trancar\" a equipe de MDS nela, foi decidido transferi-los para outra US e deixar somente a equipe de EPS respons\u00e1vel por ela.</p>"},{"location":"sprints/sprint03p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F02 - Cadastro de Organiza\u00e7\u00e3o US05 13 Vitor, Levi e Renata F04 - Relacionar M\u00e9tricas e Medidas Fix #45 13 Jo\u00e3o, Murilo e Pedro F07 - Incrementar Classe Goals US34 13 Lameque e Vin\u00edcius F08 - Gr\u00e1fico Gauge US24 8 Ian e Lucas Gomes F10 - Visualizar configura\u00e7\u00e3o no CLI US28 5 Ana e Ariel F13 - Baixar relat\u00f3rios no formato CSV US32 13 Caio F01 - Cadastrar Produto US01 8 Caio, Vitor, Luana e Lucas Freire"},{"location":"sprints/sprint03r/","title":"Resultado Sprint 3","text":""},{"location":"sprints/sprint03r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 26</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US05 Conclu\u00edda 13 Fix #45 D\u00edvida 13 US34 D\u00edvida 13 US24 Conclu\u00edda 8 US28 Conclu\u00edda 5 US32 D\u00edvida 8 US01 D\u00edvida 8"},{"location":"sprints/sprint03r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Ana Integra\u00e7\u00e3o do time na busca de informa\u00e7\u00f5es com o cliente sobre cada US Mudan\u00e7a de crit\u00e9rios o tempo Todo Ter mais objetivo com rela\u00e7\u00e3o a valida\u00e7\u00e3o de uma US Ariel Us colocadas em aceita\u00e7\u00e3o Altera\u00e7\u00f5es de escopo das US Interagir mais com outras US Ian Finalmente conseguimos fazer entregas consider\u00e1veis A atualiza\u00e7ao constante de demanda por parte do cliente atrasa o desenvolvimento de muitas US priorit\u00e1rias Entender que nem sempre o certo \u00e9 acatar tudo o que o cliente pede. Luana Ideia mais clara do que fazer por ja ter algo para se basear Excesso de demanda de outras mat\u00e9rias Reunir todos da US para alinhar as ideias e deixar tudo claro Lucas Freire Uma boa base para a constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo Outras mat\u00e9rias usam boa parte do meu tempo Fazer pareamento com o grupo inteiro Lucas Gomes Boa integra\u00e7\u00e3o com dupla de pareamento e aprendizado de novas tecnologias C\u00f3digo implementado nos semestres anteriores possui v\u00e1rios problemas que dificultaram o desenvolvimento Realizar mais discuss\u00f5es com o grupo inteiro sobre as US Renata Apoio MDS e EPS Mudan\u00e7a constante de requisitos Garantir que o entendimento entre cliente e equipe seja clara"},{"location":"sprints/sprint04p/","title":"Planejamento Sprint 4","text":""},{"location":"sprints/sprint04p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 07/11/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 07/11/2023 Fim da Sprint 14/11/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint04p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Com a finaliza\u00e7\u00e3o da sprint 3, conclu\u00edmos que estamos no caminho certo em rela\u00e7\u00e3o as escolhas e pareamentos feitos para que toda a equipe come\u00e7e a apresentar uma entrega constante toda sprint. Entretanto, ainda foi enfrentado certas dificuldades principalmente em alinhar certos questinamentos com cliente, atrasando o desenvolvimento de certas US's, mas principalmente a US34, que cada sprint aumenta consideravelmente o seu escopo a pedido do cliente, tirando o foco dos desenvolvedores em de fato desenvolver, para sim, prototipar/refatorar as novas demandas.</p>"},{"location":"sprints/sprint04p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F03 - Cadastro de Reposit\u00f3rio US09 13 Vitor, Levi e Renata F04 - Relacionar M\u00e9tricas e Medidas Fix #45 13 Jo\u00e3o, Murilo e Pedro F07 - Incrementar Classe Goals US34 13 Lameque e Vin\u00edcius F08 - Gr\u00e1fico Gauge US23 8 Ian e Lucas Gomes F05 - Medir Throughput US17 8 Ana e Ariel F13 - Baixar relat\u00f3rios no formato CSV US32 13 Caio F01 - Cadastrar Produto US01 8 Caio, Vitor, Luana e Lucas Freire"},{"location":"sprints/sprint04r/","title":"Resultado Sprint 4","text":""},{"location":"sprints/sprint04r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 21</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US09 D\u00edvida 13 Fix #45 D\u00edvida 13 US34 D\u00edvida 13 US23 Conclu\u00edda 8 US17 D\u00edvida 8 US32 Conclu\u00edda 13 US01 D\u00edvida 8"},{"location":"sprints/sprint04r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Caio No contexto de passar por todos as frentes do projeto, nessa sprint adiquiri aprendizado no Back-end do projeto. Problemas com ambiente da equipe de MDS. Falta de tempo de todos os membros para conseguirmos fechar a atividade. Trabalhar mais em equipe, juntar mais os pares em MDS, o tempo dispon\u00edvel da equipe n\u00e3o est\u00e1 sendo aproveitado juntos. Ian As tarefas planejadas no Mural est\u00e3o sendo finalizadas Sinto que alguns membros de MDS n\u00e3o est\u00e3o t\u00e3o dedicados quanto no come\u00e7o do semestre Definir hor\u00e1rio com seus pareamentos para desenvolver sua task Luana Aprendizado Falta de pareamento em equipe Combinar hor\u00e1rio para pareamento junto da equipe Renata Apoio e comunica\u00e7\u00e3o de MDS e EPS Falta de algumas respostas que precisamos Combinar mais reuni\u00f5es com o cliente Vitor Comunica\u00e7\u00e3o com o pessoal de MDS e tempo junto \u00e9 produtivo. Provas, trabalho e TCC. Mais encontros para debater sobre as pautas trabalhadas no momento"},{"location":"sprints/sprint05p/","title":"Planejamento Sprint 5","text":""},{"location":"sprints/sprint05p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 14/11/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 14/11/2023 Fim da Sprint 21/11/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint05p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Ap\u00f3s a sprint 4, foi percebido que devido a alguns fatores (outras mat\u00e9rias, TCC's, provas) certos membros acabaram deixando a desejar em quest\u00e3o de rendimento. Entretanto, o andamento do projeto continuou a todo g\u00e1s e a estimativa \u00e9 que o MVP seja entregue na data limite. Tamb\u00e9m \u00e9 importante mencionar que passamos por certas dificuldades em rela\u00e7\u00e3o ao deploy do produto, pois recentemente, \u00e9 extremamente dif\u00edcil encontrar um bom servi\u00e7o de hospedagem gratuito.</p>"},{"location":"sprints/sprint05p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F03 - Cadastro de Reposit\u00f3rio US09 13 Vitor, Levi e Renata F04 - Relacionar M\u00e9tricas e Medidas Fix #45 13 Jo\u00e3o e Murilo F07 - Incrementar Classe Goals US34 13 Lameque e Vin\u00edcius F12 - Criar Badges na Action US30 8 Ian e Lucas Gomes F05 - Medir Throughput US17 8 Ana e Ariel F01 - Cadastrar Produto US01 8 Caio, Luana e Lucas Freire"},{"location":"sprints/sprint05r/","title":"Resultado Sprint 5","text":""},{"location":"sprints/sprint05r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 26</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US09 D\u00edvida 13 Fix #45 Conclu\u00edda 13 US34 Conclu\u00edda 13 US30 D\u00edvida 8 US17 D\u00edvida 8 US01 D\u00edvida 8"},{"location":"sprints/sprint05r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Ariel Fizemos bastante da nova medida Cobertura de testes em debito Aumentar cobertura de testes Caio Conseguimos finalizar atividade de CRUD de produtos. Ap\u00f3s finalizar os pontos principais da atividade, os detalhes demoraram muito para ser feitos, os quais eram tasks bem mais simples. Membros da equipe j\u00e1 est\u00e3o em um n\u00edvel bom de conhecimento no Front e tem capacidade de se desenvolver sozinhos e at\u00e9 mentorar outros membros de MDS que precisam mexer com Front-end da aplica\u00e7\u00e3o em novas atividades. Ian Aparentemente o foco do grupo est\u00e1 voltando Acabamos deixar passar a cobertura de testes no Sonarcloud. Arrumar nossas coberturas de testes em todos os reposit\u00f3rios Lucas Freire Pessoal foi bem compreensivos do problema que tive nessa sprint e me deram oportunidades de ajudar mesmo sem poder codar diretamente Meu ambiente aparentemente quebrou, n\u00e3o tive como ajudar o meu grupo diretamente Arrumar o meu ambiente o mais r\u00e1pido possivel, ou dar um jeito de colocar linux no meu notebook Renata Cadastro de repositorio esperando a valida\u00e7\u00e3o Acabei tendo muita coisa para fazer nessa semana Melhor organiza\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rio Vitor Pessoal de MDS participativo Pouco tempo devido a diversas atividades paralelas Mais reuni\u00f5es durante a semana"},{"location":"sprints/sprint06p/","title":"Planejamento Sprint 6","text":""},{"location":"sprints/sprint06p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 21/11/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 21/11/2023 Fim da Sprint 28/11/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint06p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Tivemos v\u00e1rios problemas em rela\u00e7\u00e3o ao Deploy nas \u00faltimas semanas e isso dificultou bastante a transpar\u00eancia para o usu\u00e1rio/professor de que h\u00e1 um trabalho sendo feito. Entretanto, conseguimos arrumar isso durante a sprint 5 e esperamos manter essa estabilidade at\u00e9 o final do semestre.</p> <p>Devido a conversas em sala com o professor, o grupo discutiu e entendeu que uma parte da prioridade deveria ser focar em aumentar a cobertura de testes em todos os reposit\u00f3rios trabalhados, por isso, alocamos 2 EPS que finalizaram seus deveres na sprint 5 para poderem focar 100% nesse problema.</p>"},{"location":"sprints/sprint06p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F03 - Cadastro de Reposit\u00f3rio US09 13 Levi e Renata F06 - Medir CI Feedback Time US19 8 Jo\u00e3o e Murilo F07 - Incrementar Classe Goals US26 13 Lameque e Vin\u00edcius F12 - Criar Badges na Action US30 8 Ian e Lucas Gomes F05 - Medir Throughput US17 8 Ana e Ariel F01 - Cadastrar Produto US01 8 Luana e Lucas Freire Cobertura de Testes do Front - 8 Caio e Vitor"},{"location":"sprints/sprint06r/","title":"Resultado Sprint 6","text":""},{"location":"sprints/sprint06r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 8</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US09 D\u00edvida 13 US19 D\u00edvida 13 US26 D\u00edvida 13 US30 D\u00edvida 8 US17 D\u00edvida 8 US01 Conclu\u00edda 8"},{"location":"sprints/sprint06r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Caio Entendimento maior de tarefas realizadas por outros membros da equipe. Ac\u00famulo de atividades de outras mat\u00e9rias, membros da equipe incapacitados. Sermos mais inxutos na reuni\u00e3o com o cliente para n\u00e3o acabar ocupando a noite toda com a reuni\u00e3o. Jo\u00e3o encerramento de issue de divida e fechamento do pr pouco tempo para dedicar a disciplina e pouco conhecimento sobre alguns repos maior coes\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o interna Luana Entendimento grande sobre o que fazer Falta de valida\u00e7\u00e3o Organizar melhor o tempo de cada t\u00f3pico das reuni\u00f5es Lucas Freire Professor foi claro com o que espera da nossa fix Atraso devido a mudan\u00e7a de ambiente para Linux Tentar diminuir o tempo de reuni\u00f5es Renata Ganho de conhecimento atividades de outras mat\u00e9rias acumuladas Melhorar a organiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es"},{"location":"sprints/sprint07p/","title":"Planejamento Sprint 7","text":""},{"location":"sprints/sprint07p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 28/11/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 28/11/2023 Fim da Sprint 05/12/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint07p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Para a sprint 7, foi decidido dar o \u00faltimo g\u00e1s necess\u00e1rio para que o projeto fosse entregue com exito. Todos os pareamentos foram instruidos em aumentar a cobertura de testes no que estavam mexendo para uma melhor escalabilidade do projeto p\u00f3s finaliza\u00e7\u00e3o do semestre.</p>"},{"location":"sprints/sprint07p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento F03 - Cadastro de Reposit\u00f3rio US09 13 Levi e Renata F06 - Medir CI Feedback Time US19 8 Jo\u00e3o e Murilo F07 - Incrementar Classe Goals US26 13 Lameque e Vin\u00edcius F12 - Criar Badges na Action US30 8 Ian e Lucas Gomes F05 - Medir Throughput US17 8 Ana e Ariel FIX - Anima\u00e7\u00e3o de Carregamento Fix 8 Luana e Lucas Freire Cobertura de Testes do Front - 8 Caio e Vitor"},{"location":"sprints/sprint07r/","title":"Resultado Sprint 7","text":""},{"location":"sprints/sprint07r/#indicadores-de-qualidade","title":"Indicadores de Qualidade","text":"<p>Pontos Conclu\u00eddos: 39</p> Tarefas Status Pontua\u00e7\u00e3o Total US09 Conclu\u00edda 13 US19 D\u00edvida 8 US26 D\u00edvida 13 US30 Conclu\u00edda 8 US17 Conclu\u00edda 8"},{"location":"sprints/sprint07r/#retrospectiva","title":"Retrospectiva","text":"Membro Pontos Positivos Pontos Negativos Sugest\u00e3o de Melhoria Ana Melhoramento de conversa mais efetiva e certeira com o professor Cobertura do cli e core voltar a 0 (again) Reajsutar as coberturas do sonar Ariel Implementa\u00e7\u00e3o de nova medida Cobertura do cli e core voltar a 0 (again) Melhorar sistema de testes Caio Aumentar porcentagem de testes no c\u00f3digo Lint do deploy trava as funcionalidades e faz perdermos muito tempo que poderia ser gasto no desenvolvimento Remover o Lint ou diminuir a quantidade de verifica\u00e7\u00f5es. Ian O grupo todo se juntou bastante para focar e finalizar o semestre Alguns membros ficaram devendo na quest\u00e3o de deixar claro como estava o andamento de certas issues Deixar as coisas mais claras entre os membros da equipe Jo\u00e3o entendimento e implementa\u00e7\u00e3o da base para adi\u00e7\u00e3o de nova medida problema na cobertura de testes do core e enfermidade(minha) que prejudicou a produtividade corrigir o problema com os testes Luana Pareamento bom com a dupla Muita demanda de outras mat\u00e9rias -"},{"location":"sprints/sprint08p/","title":"Planejamento Sprint 8","text":""},{"location":"sprints/sprint08p/#informacoes-basicas","title":"Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas","text":"Local Discord da Disciplina Data 05/12/2023 Hor\u00e1rio 20h In\u00edcio da Sprint 05/12/2023 Fim da Sprint 12/12/2023 Dura\u00e7\u00e3o 7 dias"},{"location":"sprints/sprint08p/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Na sprint 8, tivemos que moldar o planejamento da equipe para poder realizar a entrega da R2 que \u00e9 o \u00faltimo ponto de controle da disciplina. Por isso, alocamos 3 EPS's  unicamente com o prop\u00f3sito de ajustar os \u00faltimos detalhes para a entrega final. O restante, continuou finalizando suas US's para tamb\u00e9m a R2. Tamb\u00e9m \u00e9 importante ressaltar que no in\u00edcio dessa sprint, recebemos o feedback das nossas releases minors enviadas para valida\u00e7\u00e3o do cliente. Por isso, tamb\u00e9m alocamos o pessoal que ficou livre para ajustar os problemas encontrados nas US's que estavam em valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"sprints/sprint08p/#historias-e-pareamentos","title":"Hist\u00f3rias e Pareamentos","text":"Feature Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Pontua\u00e7\u00e3o Total Pareamento Ajustes das US's em valida\u00e7\u00e3o FIX - Levi e Renata F06 - Medir CI Feedback Time US19 8 Jo\u00e3o e Murilo F07 - Incrementar Classe Goals US26 13 Lameque e Vin\u00edcius Finalizar Artefatos para R2 - - Ian, Lucas Gomes e Ana Cobertura de Testes do Core e CLI - - Ariel FIX - Anima\u00e7\u00e3o de Carregamento Fix 8 Luana e Lucas Freire Cobertura de Testes do Front - 8 Caio e Vitor"},{"location":"tabelas/heatmap_conhecimentos/","title":"Tabela de Conhecimentos","text":""},{"location":"tabelas/heatmap_conhecimentos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 20/09/2023 IanPSRocha Adicionando primeira vers\u00e3o 0.1 09/10/2023 Ana Carolina Adi\u00e7\u00e3o do link de melhor vizualiza\u00e7\u00e3o 0.2"},{"location":"tabelas/heatmap_conhecimentos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 registrar como est\u00e3o os conhecimentos dos alunos envolvidos no projeto no in\u00edcio do semestre, afim de comparar a evolu\u00e7\u00e3o no final do mesmo.</p>"},{"location":"tabelas/heatmap_conhecimentos/#tabela","title":"Tabela","text":""},{"location":"tabelas/heatmap_horarios/","title":"Tabela de Hor\u00e1rios","text":""},{"location":"tabelas/heatmap_horarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o 20/09/2023 IanPSRocha Adicionando primeira vers\u00e3o 0.1 20/09/2023 ANa Carolina link visivel da tabela 0.2"},{"location":"tabelas/heatmap_horarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 registrar os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada integrante do grupo, afim de encontrar o melhor hor\u00e1rio poss\u00edvel para uma reuni\u00e3o com o maior n\u00famero de integrantes</p>"},{"location":"tabelas/heatmap_horarios/#tabela","title":"Tabela","text":""}]}